<resources xmlns:xliff="urn:oasis:names:tc:xliff:document:1.2">

    <string name="app_name"><b>Περί Βουλής</b></string>
    <string name="ipiresia"><b>Υπηρεσία - Φορέας: </b></string>
    <string name="sinfo"><b>Τελικός Υπογράφων: </b></string>
    <string name="firebase_status_fmt">%s</string>
    <string name="google_status_fmt">Καλώς ήρθες, %s!</string>
    <string name="loading">Loading…</string>
    <string name="nav_home">Αρχική</string>
    <!-- Description here -->
    <!-- Description here -->
    <string name="emailP" translatable="false">Email για\nτεχνικά θέματα</string>
    <!-- Description here -->
    <!-- Description here -->
    <string name="vathm" translatable="false">Βαθμολόγησε\nτην εφαρμογή</string>
    <!-- Description here -->
    <string name="sxetikaKeim" translatable="false"><![CDATA[
<h2>&nbsp&nbsp&nbsp&nbsp***Σχετικά***</h2>
<h6>«Πολυμεσική εφαρμογή για το Ελληνικό Κοινοβούλιο σε κινητές συσκευές»</h6>
<h6>© ΕΑΠ, 2015</h6>
<p>Το περιεχόμενο αυτής της εφαρμογής είναι ιδιοκτησία της © Βουλής των Ελλήνων από την επίσημη ιστοσελίδα της οποίας αντλείται και παρέχεται σε ειδικό περιβάλλον χρήσης προσαρμοσμένο για φορητές συσκευές.</p>
<p>Η παρούσα αποτελεί κομμάτι διατριβής, η οποία εκπονήθηκε στα πλαίσια του Μεταπτυχιακού προγράμματος "Γραφικές Τέχνες και Πολυμέσα του Ελληνικού Ανοικτού Πανεπιστημίου". Τα αποτελέσματα της αποτελούν συνιδιοκτησία του Ε.Α.Π. και του φοιτητή.</p>
<h6>Αναγνώστου Κωνσταντίνος, Προγραμματιστής</h6>
        <p>Η ποικιλία των τηλεφώνων με λειτουργικό Android και η διασπορά των εκδόσεων του συγκεκριμένου λειτουργικού μπορεί να επιφέρει αλλαγές στο περιβάλλον της εφαρμογής.
        Για οποιοδήποτε πρόβλημα, παρακαλώ, στείλε μου μήνυμα.<br />
        Οι πληροφορίες που αναφέρονται στην εφαρμογή προέρχονται από ιστοσελίδες της Βουλής των Ελλήνων.<br />Οι πληροφορίες που αναφέρονται στα βιογραφικά των Βουλευτών έχουν αντληθεί από το επίσημο portal της Βουλής,
        αλλά θα ενημερώνονται κατά τακτικά χρονικά διαστήματα με προσωπική εργασία, που θα περιλαμβάνει άντληση των πληροφοριών από την επίσημη πηγή τους και παροχή τους εκ νέου.</p>
    <h2>&nbsp&nbsp&nbsp&nbsp***Βιβλιοθήκες & Άδειες χρήσης***</h2>
<h6>*YouTube Android Player API</h6>
<p>Except as otherwise noted, the content of this page is licensed under the <a href="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons Attribution 3.0 License</a>, and code samples are licensed under the <a href="http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0">Apache 2.0 License</a>. For details, see our <a href="https://developers.google.com/site-policies">Site Policies</a>.</p>
<h6>*Glide</h6>
        <p>BSD, part MIT and Apache 2.0. See the <a href="https://github.com/bumptech/glide/blob/master/LICENSE">LICENSE</a> file for details.</p><br />
<h6>*Exomedia</h6>
<p>Copyright 2016 Brian Wernick

Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");
you may not use this file except in compliance with the License.
You may obtain a copy of the License at

   http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
</p>
<h6>*Google Maps API</h6>
<p>Except as otherwise noted, the content of this page is licensed under the <a href="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons Attribution 3.0 License</a>, and code samples are licensed under the <a href="http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0">Apache 2.0 License</a>. For details, see our <a href="https://developers.google.com/site-policies">Site Policies</a>.</p>
<h6>*Analytics API</h6>
<p>Except as otherwise noted, the content of this page is licensed under the <a href="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons Attribution 3.0 License</a>, and code samples are licensed under the <a href="http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0">Apache 2.0 License</a>. For details, see our <a href="https://developers.google.com/site-policies">Site Policies</a>.</p>
<h6>*jsoup</h6>
<p>The MIT License

© 2009-2016, Jonathan Hedley <jonathan@hedley.net>

Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
in the Software without restriction, including without limitation the rights
to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
furnished to do so, subject to the following conditions:

The above copyright notice and this permission notice shall be included in
all copies or substantial portions of the Software.

THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN
THE SOFTWARE.</p>
<h6>*Twitter (Fabric)</h6>
<p><a href="https://www.fabric.io/terms">Fabric Software and Services Agreement</a></p>
<h6>*okhttp3</h6>
<p>Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");
you may not use this file except in compliance with the License.
You may obtain a copy of the License at

   http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
</p>
]]>
    </string>
    <!-- Description here -->
    <!-- Description here -->
    <string name="klisi" translatable="false"><b>Κλήση</b></string>
    <!-- Description here -->
    <!-- Description here -->
    <string name="main_me" translatable="false">Σου στέλνω αυτό το μήνυμα μέσω του προγράμματος της Βουλής των Ελλήνων και θέλω…</string>
    <string name="apostoli" translatable="false">Αποστολή email</string>
    <string name="aneu" translatable="false">Δεν υπάρχουν εγκατεστημένα προγράμματα αλληλογραφίας</string>
    <string name="aneu_log" translatable="false">Δεν εμφανίζεται να έχει λογαριασμό ο Βουλευτής</string>
    <string name="aneu_diktiou" translatable="false">Δεν υπάρχει σύνδεση στο διαδίκτυο</string>
    <string name="failed2" translatable="false">Δεν μπόρεσα να επικοινωνήσω με το Google Play! Ελέγξτε τη σύνδεση σας στο διαδίκτυο.</string>

    <string name="sxetika_mail" translatable="false">Σχετικά με το πρόγραμμα για Android</string>
    <string name="epikoinonia_mail" translatable="false">Σχόλια ή παρατηρήσεις</string>
    <string name="main_epikoinonia" translatable="false">Σας στέλνω αυτό το μήνυμα μέσω του προγράμματος της Βουλής των Ελλήνων για το Android και θέλω…</string>
    <string name="mps_mail" translatable="false">Σχετικά με ....</string>
    <string name="main_mps" translatable="false">Σας στέλνω αυτό το μήνυμα μέσω του προγράμματος της Βουλής των Ελλήνων για το Android και θέλω…</string>

    <string name="image">Thumbnail</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="koin_eleghos">Κοινοβουλευτικός Έλεγχος</string>
    <string name="today_olom">Ημερήσια Διάταξη Ολομέλειας</string>
    <string name="today_el">Δελτίο Επικαίρων Ερωτήσεων</string>
    <string name="today_ep">Συνεδριάσεις Επιτροπών</string>
    <string name="thesmos">O Θεσμός</string>
    <string name="nomo">Νομοθετεί</string>
    <string name="elegxos">Ελέγχει</string>
    <string name="thesmosKeim"><![CDATA[ <h2>Tι είναι η Bουλή</h2>

<p >Η Βουλή είναι ο κορυφαίος δημοκρατικός θεσμός, μέσω του οποίου αντιπροσωπεύεται ο λαός δια των βουλευτών.</p>

<h2>H Ολομέλεια και το Tμήμα</h2>

<p >Η Ολομέλεια της Βουλής αποτελείται από το σύνολο των Βουλευτών, οι οποίοι εκλέγονται στις βουλευτικές εκλογές. Οι εκλογές διεξάγονται κάθε τέσσερα χρόνια, εκτός αν η Βουλή διαλυθεί νωρίτερα. Το χρονικό διάστημα μεταξύ δύο εκλογικών αναμετρήσεων αποτελεί μία «Βουλευτική Περίοδο». Οι Βουλευτικές Περίοδοι αριθμούνται σε συνεχή σειρά από το 1974 και με ελληνική αρίθμηση.</p>

<p >Κατά τη διάρκεια της Βουλευτικής Περιόδου, η Βουλή συνέρχεται σε τακτικές Συνόδους (από το Σύνταγμα προβλέπεται και η σύγκληση της Βουλής σε έκτακτες και ειδικές Συνόδους).</p>

<p >Η Ολομέλεια της Βουλής συνέρχεται σε τακτική Σύνοδο την πρώτη Δευτέρα του Οκτωβρίου κάθε έτους. Η διάρκεια της τακτικής Συνόδου δε μπορεί να είναι μικρότερη των πέντε μηνών. Σε τακτική Σύνοδο συγκαλείται η Ολομέλεια της Βουλής μέσα σε τριάντα ημέρες από τη διεξαγωγή των βουλευτικών εκλογών.</p>

<p >Η Ολομέλεια της Βουλής ασκεί κατεξοχήν τις αρμοδιότητες του νομοθετικού έργου και του κοινοβουλευτικού ελέγχου.</p>

<p >Κατά τη διάρκεια της διακοπής των εργασιών της Βουλής, δηλαδή κατά το χρονικό διάστημα μεταξύ δύο Συνόδων, μέρος του Νομοθετικού Έργου αλλά και του Κοινοβουλευτικού Ελέγχου ασκείται από τις συνθέσεις του Τμήματος Διακοπής των Εργασιών της Βουλής.</p>

<p >Υπάρχουν τρεις διαδοχικές συνθέσεις του Τμήματος Διακοπής κάθε χρόνο κατά τη διάρκεια των θερινών διακοπών και κάθε μία αποτελείται από το 1/3 του όλου αριθμού των Βουλευτών.<br />
Στο Τμήμα Διακοπής των Εργασιών της Βουλής μετέχει το ένα τρίτο του όλου αριθμού των Βουλευτών. Η σύνθεσή του αλλάζει περιοδικά, με τρόπο που να εξασφαλίζει την ισόχρονη, κατά το δυνατό, συμμετοχή σε αυτό όλων των Βουλευτών.</p>

<h2>Η Βουλή αποφασίζει</h2>

<p >Η Ολομέλεια της Βουλής αποφασίζει με την απόλυτη πλειοψηφία των παρόντων μελών της, η οποία δεν μπορεί να είναι μικρότερη από το 1/4 του όλου αριθμού των Βουλευτών (75 βουλευτές). Οι περιπτώσεις που απαιτούν ειδική πλειοψηφία αναφέρονται στο Σύνταγμα και τον Κανονισμό της Βουλής.</p>
\n\n
]]>
    </string>
    <string name="nomoKeim"><![CDATA[ <h2><strong>Η Βουλή νομοθετεί</strong></h2>

<p >Η νομοθετική λειτουργία, δηλαδή η ψήφιση των νομοσχεδίων και των προτάσεων νόμου και ο κοινοβουλευτικός έλεγχος προς την Κυβέρνηση, αποτελούν τον πυρήνα του κοινοβουλευτικού έργου.</p>

<p >Τη νομοθετική πρωτοβουλία έχει είτε η Κυβέρνηση, δηλαδή ένας ή περισσότεροι Υπουργοί της, είτε οι Βουλευτές, ατομικά ή συλλογικά. Οι Υπουργοί καταθέτουν στη Βουλή τα νομοσχέδια (ή σχέδια νόμου), τροπολογίες και προσθήκες. Αντίστοιχα, οι Βουλευτές καταθέτουν στη Βουλή προτάσεις νόμων, τροπολογίες και προσθήκες, υπό τις προϋποθέσεις που ορίζει το Σύνταγμα για την υποβολή τους.</p>

<h3><strong>Η κατάθεση των νομοσχεδίων και των προτάσεων νόμων στη Βουλή</strong></h3>

<p >Τα νομοσχέδια και οι προτάσεις νόμων συνοδεύονται από αιτιολογική έκθεση, η οποία επεξηγεί αναλυτικά τους στόχους των νομοσχεδίων και των προτάσεων νόμων. Τα νομοσχέδια ή οι προτάσεις νόμου που συνεπάγονται επιβάρυνση του κρατικού προϋπολογισμού, συνοδεύονται από έκθεση του Γενικού Λογιστηρίου του Κράτους, η οποία προσδιορίζει τις δαπάνες που προκύπτουν από την εφαρμογή των προτεινόμενων διατάξεων. Σε περίπτωση νομοσχεδίου που συνεπάγεται δαπάνη ή ελάττωση εσόδων, ως υποχρεωτικό συνοδευτικό έγγραφο υποβάλλεται επιπρόσθετα η ειδική έκθεση του Υπουργού Οικονομικών και του αρμόδιου Υπουργού, η οποία αναφέρει τον τρόπο κάλυψης της δαπάνης. Επίσης, συνοδεύονται υποχρεωτικά από έκθεση αξιολόγησης των συνεπειών της ρύθμισης και από έκθεση επί της δημόσιας διαβούλευσης που έχει προηγηθεί της κατάθεσής τους. Επιπλέον, υποβάλλεται και η έκθεση της Επιστημονικής Υπηρεσίας της Βουλής, που επεξεργάζεται νομοτεχνικά τις προτεινόμενες διατάξεις.</p>

<p >Τα νομοσχέδια και οι προτάσεις νόμων κατατίθενται στη Διεύθυνση Νομοθετικού Έργου της Βουλής μέχρι την ημέρα Πέμπτη και ώρα 20.00, ενώ η κατάθεση προσθηκών ή τροπολογιών την Παρασκευή γίνεται το αργότερο μέχρι ώρα 13.00. Στη συνέχεια, τα νομοσχέδια και οι προτάσεις νόμου&nbsp; ανακοινώνονται στο Σώμα, δηλαδή ενώπιον των Βουλευτών, και παραπέμπονται είτε για επεξεργασία και εξέταση είτε για συζήτηση και ψήφιση στην αρμόδια Διαρκή Επιτροπή της Βουλής.</p>

<p >Η επεξεργασία και εξέταση του νομοσχεδίου ή της πρότασης νόμου γίνεται σε δύο στάδια, μεταξύ των οποίων μεσολαβεί διάστημα τουλάχιστον επτά (7) πλήρων ημερών. Κατά το πρώτο στάδιο διεξάγεται συζήτηση επί της αρχής και επί των άρθρων και κατά το δεύτερο στάδιο γίνεται δεύτερη ανάγνωση, συζήτηση και ψήφιση επί ενός εκάστου άρθρου.<br />
<br />
Κατά την επεξεργασία νομοσχεδίου ή πρότασης νόμου από την αρμόδια κοινοβουλευτική επιτροπή και μέχρι τη δεύτερη ανάγνωση των άρθρων&nbsp; κάθε ειδική μόνιμη επιτροπή μπορεί, να διατυπώνει γνώμη για θέμα ιδιαίτερης σημασίας του οικείου νομοσχεδίου ή προτάσεως, το οποίο εμπίπτει στην αρμοδιότητά της.</p>

<h3><strong>Η Βουλή συζητά και ψηφίζει τα νομοσχέδια και τις προτάσεις νόμων</strong></h3>

<p >Μετά την επεξεργασία τους ή τη συζήτηση και ψήφισή τους από την αρμόδια Διαρκή Επιτροπή, τα νομοσχέδια και οι προτάσεις νόμων εγγράφονται στην Ημερήσια Διάταξη Νομοθετικού Έργου της Βουλής προς συζήτηση και ψήφιση από την Ολομέλεια της Βουλής. Στο Τμήμα Διακοπής των Εργασιών της Βουλής συζητούνται όλα τα νομοσχέδια, εκτός από αυτά που ανήκουν στην αρμοδιότητα της Ολομέλειας.</p>

<p >Τα νομοσχέδια και οι προτάσεις νόμου ψηφίζονται κατ\' αρχήν, κατ\' άρθρον και στο σύνολο.</p>

<p >Ο Πρόεδρος της Δημοκρατίας εκδίδει και δημοσιεύει τους νόμους που έχουν ψηφισθεί από τη Βουλή, αφού προηγουμένως υπογραφούν από τους αρμόδιους Υπουργούς.</p>

<p>Η Βουλή ασκεί και άλλες αρμοδιότητες, όπως:</p>
	<p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Η Αναθεώρηση του Συντάγματος</p>
	<p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Η εκλογή του Προέδρου της Δημοκρατίας</p>
	<p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Η ψήφιση του Κανονισμού της Βουλής</p>
	<p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Η ψήφιση του προϋπολογισμού, του απολογισμού και του γενικού ισολογισμού του Κράτους καθώς και η ψήφιση του προϋπολογισμού και του απολογισμού της Βουλής</p>
	<p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Η έγκριση των προγραμμάτων οικονομικής και κοινωνικής ανάπτυξης</p>
	<p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Η απόφαση για τη διεξαγωγή δημοψηφίσματος</p>
	<p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Η άρση ασυλίας των Βουλευτών</p>
	<p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Η πρόσκληση Αρχηγών Κρατών, Προέδρων Κυβερνήσεων και προσωπικοτήτων διεθνούς κύρους να απευθυνθούν στη Βουλή.</p>
\n\n
]]>
    </string>
    <string name="elegxosKeim"><![CDATA[ <h2><strong>Η Βουλή ελέγχει</strong></h2>

<p >Η Κυβέρνηση υπόκειται στον έλεγχο της Βουλής, όπως προβλέπεται στο Σύνταγμα και τον Κανονισμό της Βουλής.</p>

<h3><strong>Η ψήφος εμπιστοσύνης</strong></h3>

<p >Η Κυβέρνηση οφείλει να έχει την εμπιστοσύνη της Βουλής. Έτσι κάθε φορά που σχηματίζεται νέα Κυβέρνηση (μετά από βουλευτικές εκλογές ή μετά από παραίτηση της προηγούμενης), οφείλει να εμφανίζεται ενώπιον της Βουλής και να ζητά ψήφο εμπιστοσύνης. Η Κυβέρνηση έχει τη δυνατότητα και όποτε άλλοτε θελήσει κατά τη διάρκεια της βουλευτικής περιόδου να ζητήσει από τη Βουλή ψήφο εμπιστοσύνης. Αντίστοιχα, από την ίδια τη Βουλή μπορεί να υποβληθεί πρόταση δυσπιστίας, δηλαδή να αμφισβητηθεί η εμπιστοσύνη της Βουλής προς την Κυβέρνηση. Η πρόταση δυσπιστίας πρέπει να είναι υπογεγραμμένη από 50 τουλάχιστον Βουλευτές (το ένα έκτο του όλου αριθμού) και να αναφέρει σαφώς τα θέματα για τα οποία θα διεξαχθεί η συζήτηση. Για να γίνει δεκτή η πρόταση δυσπιστίας, δηλαδή για να αποδειχθεί ότι η Κυβέρνηση δεν διαθέτει πλέον την εμπιστοσύνη της Βουλής, πρέπει να υπερψηφιστεί από την απόλυτη πλειοψηφία του όλου αριθμού των Βουλευτών, δηλαδή από 151 Βουλευτές. Πρόταση δυσπιστίας μπορεί να υποβληθεί μόνο μετά από πάροδο εξαμήνου αφότου η Βουλή απέρριψε πρόταση δυσπιστίας.<br />
Κατ\' εξαίρεση μπορεί να υποβληθεί πρόταση δυσπιστίας και πριν από την πάροδο εξαμήνου, αν είναι υπογεγραμμένη από την πλειοψηφία του όλου αριθμού των βουλευτών.</p>

<h3><strong>Άλλα μέσα Κοινοβουλευτικού ελέγχου</strong></h3>

<p >Η πρόταση δυσπιστίας δεν είναι το μόνο μέσο ελέγχου της Κυβέρνησης από τη Βουλή. Το Σύνταγμα και, κυρίως, ο Κανονισμός της Βουλής προβλέπουν και άλλα μέσα άσκησης του Κοινοβουλευτικού ελέγχου. Με αυτά, είτε ζητούνται πληροφορίες και διευκρινίσεις από την Κυβέρνηση, είτε ασκείται έλεγχος για την πολιτική της σε έναν ορισμένο τομέα για πράξεις ή παραλείψεις της.</p>

<h4><strong>Οι αναφορές</strong></h4>

<p >Οι πολίτες, μεμονωμένα ή συλλογικά, μπορούν να απευθύνουν εγγράφως και επωνύμως παράπονα ή αιτήματα στη Βουλή. Oι Boυλευτές πoυ επιθυμoύν να υιoθετήσoυν αναφoρά την πρoσυπoγράφoυν κατά την κατάθεσή της ή τo δηλώνoυν κατά την ανακoίνωσή της στη Boυλή. Ο Υπουργός είναι υποχρεωμένος να απαντήσει εγγράφως εντός 25 ημερών στην αναφορά την οποία έχει υιοθετήσει Βουλευτής.</p>

<h4><strong>Οι ερωτήσεις</strong></h4>

<p >Οι Βουλευτές μπορούν να απευθύνουν εγγράφως στους Υπουργούς ερωτήσεις για οποιαδήποτε δημόσια υπόθεση. Οι ερωτήσεις αυτές αποσκοπούν στην ενημέρωση της Βουλής σχετικά με την υπόθεση αυτή. Οι Υπουργοί οφείλουν να απαντούν εγγράφως εντός 25 ημερών.</p>

<h4><strong>Οι επίκαιρες ερωτήσεις</strong></h4>

<p >Κάθε Βουλευτής έχει δικαίωμα, για θέματα που άπτονται της άμεσης επικαιρότητας, να υποβάλει γραπτές επίκαιρες ερωτήσεις προς τον Πρωθυπουργό ή τους Υπουργούς, οι οποίοι απαντούν προφορικά. Επίκαιρες ερωτήσεις συζητούνται στην Ολομέλεια αλλά και στο Τμήμα Διακοπής των Εργασιών της Βουλής στην πρώτη και τρίτη σύνθεσή του.</p>

<h4><strong>Οι επερωτήσεις</strong></h4>

<p >Οι επερωτήσεις αποσκοπούν στον έλεγχο της Κυβέρνησης για πράξεις ή παραλείψεις της. Οι επερωτήσεις συζητούνται στην Ολομέλεια της Βουλής. Εάν υπάρχουν περισσότερες επερωτήσεις για το ίδιο θέμα, η Βουλή μπορεί να αποφασίσει την ταυτόχρονη συζήτησή τους ή ακόμη και γενίκευση της συζήτησης.</p>

<h4><strong>Οι επίκαιρες επερωτήσεις</strong></h4>

<p >Για θέματα της άμεσης επικαιρότητας οι Βουλευτές έχουν το δικαίωμα να υποβάλουν επίκαιρες επερωτήσεις. Οι επίκαιρες επερωτήσεις συζητούνται στην Ολομέλεια αλλά και στο Τμήμα Διακοπής των Εργασιών της Βουλής στην πρώτη και τρίτη σύνθεσή του. Η διαδικασία συζήτησης που προβλέπει ο Κανονισμός για τις επερωτήσεις εφαρμόζεται και στις επίκαιρες επερωτήσεις.</p>

<h4><strong>Επίκαιρες ερωτήσεις προς τον Πρωθυπουργό ( Ώρα του Πρωθυπουργού)</strong></h4>

<p >Ο Πρωθυπουργός μία φορά την εβδομάδα απαντά σε δύο τουλάχιστον επίκαιρες ερωτήσεις, που απευθύνονται στον ίδιο. Στη συζήτηση που διεξάγεται στην Ολομέλεια της Βουλής λαμβάνουν το λόγο ο Πρωθυπουργός και ο Βουλευτής που έχει υποβάλει την επίκαιρη ερώτηση, ο οποίος την αναπτύσσει προφορικά σε 2 λεπτάΟι περισσότερες επίκαιρες ερωτήσεις υποβάλλονται από τους Προέδρους των Κοινοβουλευτικών ομάδων, αλλά και οι Βουλευτές έχουν τη δυνατότητα να απευθύνουν επίκαιρες ερωτήσεις προς τον Πρωθυπουργό. Εάν το θέμα της επίκαιρης ερώτησης που απευθύνεται στον Πρωθυπουργό είναι της αποκλειστικής αρμοδιότητας Υπουργού, τότε μπορεί να απαντήσει ο αρμόδιος Υπουργός.</p>

<h4><strong>Οι αιτήσεις κατάθεσης εγγράφων</strong></h4>

<p >Οι Βουλευτές έχουν το δικαίωμα να ζητούν εγγράφως από τους Υπουργούς την κατάθεση εγγράφων σχετικών με κάποια δημόσια υπόθεση. Ο Υπουργός οφείλει να αποστείλει στη Βουλή εντός 30 ημερών τα ζητούμενα έγγραφα. Ωστόσο δεν κατατίθενται έγγραφα που αφορούν διπλωματικό, στρατιωτικό ή σχετικό με την ασφάλεια του Κράτους ζήτημα.</p>

<h4><strong>Οι συζητήσεις με πρωτοβουλία Βουλευτών</strong></h4>

<p >Τόσο στις Διαρκείς Επιτροπές όσο και στην Ολομέλεια μπορεί, υπό ορισμένες προϋποθέσεις, να διεξάγονται με πρωτοβουλία Βουλευτών συζητήσεις για θέματα γενικότερης σημασίας ή ενδιαφέροντος.</p>

<h4><strong>Ο έλεγχος επί των Ανεξάρτητων Αρχών</strong></h4>

<p >Κάθε Ανεξάρτητη Αρχή υποβάλλει στον Πρόεδρο της Βουλής μέχρι την 31η Μαρτίου κάθε έτους έκθεση για τα πεπραγμένα της κατά το προηγούμενο έτος. Η έκθεση διαβιβάζεται είτε στην Επιτροπή Θεσμών και Διαφάνειας, είτε στην αρμόδια Διαρκή Επιτροπή ή σε άλλη συνιστώμενη επιτροπή, οι οποίες υποβάλλουν τα πορίσματα των συζητήσεών τους στον Πρόεδρο της Βουλής. Ο Πρόεδρος τα υποβάλλει στην Κυβέρνηση και στην ελεγχόμενη αρχή. Επί των πορισμάτων μπορεί να διεξαχθεί συζήτηση στην Ολομέλεια της Βουλής χωρίς τη διεξαγωγή ψηφοφορίας.</p>

<h4><strong>Πληροφόρηση και ενημέρωση της Βουλής</strong></h4>

<p >Για την έγκαιρη και υπεύθυνη πληροφόρηση της Βουλής ο Πρωθυπουργός μπορεί να ζητήσει να κάνει ανακοινώσεις ή δηλώσεις στη Βουλή για οποιαδήποτε σοβαρή δημόσια υπόθεση. Στην περίπτωση αυτή διεξάγεται σύντομη συζήτηση, στην οποία συμμετέχουν οι Πρόεδροι των Κοινοβουλευτικών Ομάδων.</p>

<p >Επίσης, οι Υπουργοί ενημερώνουν τη Βουλή για σοβαρά θέματα της αρμοδιότητάς τους.</p>

<h4><strong>Προ Ημερησίας Διατάξεως Συζητήσεις</strong></h4>

<p >Αφορούν εθνικά θέματα ή θέματα γενικότερου ενδιαφέροντος και διεξάγονται σε επίπεδο Αρχηγών Κομμάτων. Σε αυτές τις συζητήσεις ομιλούν ο Πρωθυπουργός, οι Πρόεδροι των Κοινοβουλευτικών Ομάδων καθώς και ένας ή δύο Υπουργοί.</p>

<p >Σε κάθε σύνοδο, διεξάγονται υποχρεωτικά επτά &nbsp;συζητήσεις εκ των οποίων μία αποτελεί δικαίωμα της Κυβέρνησης, μία του Προέδρου της Βουλής και οι άλλες πέντε της Αντιπολίτευσης.</p>

<h2><strong>Σημαντικές καινοτομίες</strong></h2>

<p>Με την τροποποίηση του Κανονισμού της Βουλής τον Ιούλιο του 2010 προβλέφθηκαν, μεταξύ άλλων, τα εξής:</p>

<h3><em>Στο Πρώτο Μέρος του Κανονισμού της Βουλής:</em></h3>

<p >Η ενίσχυση της Επιτροπής Θεσμών και Διαφάνειας, η οποία μπορεί να καλεί σε ακρόαση λειτουργούς του κράτους, καθώς και οποιοδήποτε δημόσιο πρόσωπο για θέματα που αφορούν στη λειτουργία των θεσμών και της διαφάνειας, η προσέλευση των οποίων είναι υποχρεωτική. Η επιτροπή μπορεί να καλεί σε ακρόαση τον πρόεδρο και τους αντιπροέδρους του Συμβουλίου της Επικρατείας, του Αρείου Πάγου και του Ελεγκτικού Συνεδρίου, τον εισαγγελέα του Αρείου Πάγου, τον γενικό επίτροπο της Επικρατείας του Ελεγκτικού Συνεδρίου και τον γενικό επίτροπο των διοικητικών δικαστηρίων για θέματα που αφορούν σε λειτουργικά ζητήματα της δικαιοσύνης προς το σκοπό της ενίσχυσης της διαφάνειας.</p>

<p >Η επιτροπή έχει την εξουσία συλλογής πληροφοριών και εγγράφων και την εξουσία κλήσης και εξέτασης προσώπων.</p>

<p >Η επιτροπή στο τέλος κάθε συνόδου υποβάλλει έκθεση στην Ολομέλεια της Βουλής, η οποία καταχωρίζεται στα πρακτικά και για την οποία γίνεται συζήτηση στην Ολομέλεια σε ειδική συνεδρίαση, χωρίς διεξαγωγή ψηφοφορίας.</p>

<h3><em>Στο Δεύτερο Μέρος του Κανονισμού της Βουλής:</em></h3>

<p >Ιδρύεται στη Βουλή Γραφείο Προϋπολογισμού του Κράτους, που υπάγεται στον Πρόεδρο της Βουλής και είναι αρμόδιο για :</p>

<p >α) την παρακολούθηση της εκτέλεσης του Προϋπολογισμού του Κράτους,<br />
β) τη συγκέντρωση πληροφοριών σχετικών με τον Προϋπολογισμό του Κράτους, την ανάλυση και αξιολόγηση των στοιχείων του Προϋπολογισμού των προβλέψεων για τα δημόσια έσοδα και δαπάνες και τη διατηρησιμότητα των μακροχρόνιων δημοσιονομικών μεγεθών,<br />
γ) την υποβοήθηση του έργου της Ειδικής Επιτροπής του απολογισμού και του γενικού ισολογισμού του Κράτους και ελέγχου της εκτέλεσης του προϋπολογισμού του Κράτους, καθώς και της Διαρκούς Επιτροπής Οικονομικών Υποθέσεων,<br />
δ) τη σύνταξη και υποβολή προς τις ανωτέρω επιτροπές εκθέσεων σχετικά με την τήρηση των δημοσιονομικων στόχων που τίθενται στα Μεσοπρόθεσμα Δημοσιονομικά Πλαίσια Στρατηγικής, τις παραδοχές των μακροοικονομικών&nbsp; εκτιμήσεων και δημοσιονομικών προβλέψεων που αυτά θέτουν και τη συνολική εναρμόνιση της δημοσιονομικής πολιτικής της Γενικής Κυβέρνησης με τις αρχές και τις διαδικασίες του νόμου για τη "Δημοσιονοκή Διαχείριση και Ευθύνη".</p>

<p >Απαγορεύεται η μετατροπή της εργασιακής σχέσης του μετακλητού υπαλλήλου που επάγεται σε διορισμό σε οργανική ή προσωποπαγή θέση μονίμου ή ιδιωτικού δικαίου προσωπικού της Βουλής.</p>
\n\n
]]>
    </string>

    <string name="syntagma">Συνταγματική Ιστορία</string>
    <string name="syntagmaKeimA"><![CDATA[ <h3 style="text-apgn: center">Τα τοπικά πολιτεύματα της επαναστατικής περιόδου</h3>

<div >Με την έναρξη του εθνικοαπελευθερωτικού αγώνα του 1821 στην Ελλάδα, ιδρύθηκαν τα πρώτα τοπικά πολιτεύματα: η «Μεσσηνιακή Γερουσία», ο «Οργανισμός της Πελοποννησιακής Γερουσίας», «η Βουλή της Θετταλομαγνησίας», ο «Οργανισμός της Γερουσίας της Δυτικής Ελλάδος» και η <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn04a.pdf">«Νομική Διάταξις της Ανατολικής Χέρσου Ελλάδος»</a> ή «Οργανισμός του Αρείου Πάγου, Γερουσίας της Ανατολικής Ελλάδος». Τα πολιτεύματα αυτά, ψηφισμένα κατά το πρώτο έτος της επανάστασης, το 1821, από τοπικές Συνελεύσεις προκρίτων των επαρχιών, είχαν ως σκοπό την προσωρινή διοικητική και στρατιωτική οργάνωση, προέβλεπαν δε τη μελλοντική σύσταση «Βουλής του Έθνους», στην οποία θα ανήκε η νομοθετική εξουσία και από την οποία θα εξηρτώντο οι κατά τόπους ιδρυθείσες «Διοικήσεις», δηλαδή οι Γερουσίες της Πελοποννήσου και της Δυτικής Ελλάδας και ο Άρειος Πάγος της Ανατολικής Ελλάδας.<br />
<br />
Κατά τη διάρκεια της επαναστατικής περιόδου ψηφίσθηκαν από συνελεύσεις του επαναστατημένου λαού και τα συνταγματικά σχέδια της Σάμου και της Κρήτης. Συγκεκριμένως, το Μάιο του 1821, επικυρώθηκε η «Έκθεσις του Τοπικού Συστήματος της Σάμου» και το Μάιο του 1822 το <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn08.pdf">«Προσωρινόν Πολίτευμα της νήσου Κρήτης»</a>.<br />
<br />
Θα πρέπει να σημειωθεί, πως η ίδρυση των τοπικών αυτών πολιτευμάτων ήταν ιδιαιτέρως σημαντική, αφενός μεν διότι περιείχαν, αν και ατελώς, αρχές πολιτικής αυτοδιάθεσης και ατομικής ελευθερίας, για τις οποίες αγωνιζόταν τότε ο λαός, αφετέρου δε διότι αποκάλυπταν την έφεση για διοίκηση και πολιτειακή ευνομία με αιρετούς άρχοντες, με ταυτόχρονη εισαγωγή κάποιων από τα συστατικά της παραδοσιακής ελληνικής κοινωνίας.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Τα Συντάγματα εθνικής εμβέλειας</h3>

<div >Η πρώτη, ωστόσο, κορυφαία στιγμή της πολιτικής ιστορίας της νεότερης Ελλάδας σε επίπεδο εθνικής πολιτειακής ρύθμισης, που εδραίωσε στη συνείδηση της ελληνικής κοινωνίας το συνταγματισμό ως το θεμελιώδες και αναγκαίο κριτήριο πολιτικής νομιμότητας, διαρκούντος μάλιστα του εθνικοαπελευθερωτικού αγώνα, ήταν η ψήφιση του πρώτου ελληνικού συντάγματος από την Α΄ Εθνοσυνέλευση της Επιδαύρου, τον Ιανουάριο του 1822. Το Σύνταγμα, <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn06.pdf">«Προσωρινόν Πολίτευμα της Ελλάδος»</a>, περιλάμβανε 110 σύντομες παραγράφους χωρισμένες σε "τίτλους" και "τμήματα" και προέβλεπε την αντιπροσωπευτική αρχή και την αρχή της διάκρισης των εξουσιών. Η «Διοίκησις» αποτελείτο από το «Βουλευτικόν» και το «Εκτελεστικόν», δύο συλλογικά όργανα με ενιαύσια θητεία, τα οποία «ισοσταθμίζονταν» στη νομοπαραγωγική διαδικασία, ενώ το «Δικαστικόν» ήταν ενδεκαμελές και ανεξάρτητο από «τας άλλας δύο δυνάμεις».<br />
<br />
Το Σύνταγμα της Επιδαύρου υποβλήθηκε, το Απρίλιο του 1823, σε αναθεώρηση από τη Β΄ Εθνοσυνέλευση, η οποία συνήλθε στο Άστρος. Το νέο Σύνταγμα, που αποτελούσε απλή αναθεώρηση του προϊσχύσαντος, ονομάστηκε <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn07.pdf">«Νόμος της Επιδαύρου»</a>, ήταν νομοτεχνικώς αρτιότερο και καθιέρωνε ελαφρά υπεροχή της νομοθετικής εξουσίας έναντι της εκτελεστικής. Ακόμη, μεταρρύθμιζε τα δικαιώματα της εκτελεστικής εξουσίας τα σχετικά με την κατάρτιση των νόμων, βελτίωνε τις διατάξεις περί ατομικών δικαιωμάτων και μετέβαλλε επί το δημοκρατικότερο τον εκλογικό νόμο.<br />
<br />
Το σημαντικότερο των Συνταγμάτων της Επανάστασης ψηφίσθηκε στην Τροιζήνα το Μάιο του 1827 από τη Γ΄ Εθνοσυνέλευση, η οποία είχε ήδη αποφασίσει πως πρέπει «η νομοτελεστική εξουσία παραδοθή εις ένα και μόνον». Κατόπιν, με ψήφισμά της εξέλεξε τον Ιωάννη Καποδίστρια «Κυβερνήτη της Ελλάδος» για επτά χρόνια και ψήφισε το <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn09.pdf">«Πολιτικόν Σύνταγμα της Ελλάδος»</a> που έμεινε στην ιστορία ως το πιο φιλελεύθερο και δημοκρατικό σύνταγμα της εποχής του. Η Συνέλευση θέλοντας να δώσει στη χώρα ένα οριστικό πολίτευμα, εμπνευσμένο από δημοκρατικές και φιλελεύθερες ιδέες και βεβαίως από το Πολίτευμα της Ελληνικής Δημοκρατίας του Ρήγα, διακήρυττε στο νέο Σύνταγμα για πρώτη φορά την αρχή της λαϊκής κυριαρχίας: «η κυριαρχία ενυπάρχει εις το Έθνος, πάσα εξουσία πηγάζει εξ αυτού και υπάρχει υπέρ αυτού». Ακόμη, καθιέρωνε ρητά τη διάκριση των εξουσιών, ανέθετε στον Κυβερνήτη την εκτελεστική εξουσία και τη νομοθετική στο σώμα των αντιπροσώπων του λαού, τη Βουλή.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Ο Κυβερνήτης Ιωάννης Καποδίστριας (1828-1832)</h3>

<div >Ο Καποδίστριας, ωστόσο, επικαλούμενος την αταξία και τις δυσκολίες που καθιστούσαν τη διακυβέρνηση δυσχερή εισηγήθηκε στη Βουλή, και αυτή με ψήφισμά της, τον Ιανουάριο του 1828 αποδέχθηκε, την αναστολή της λειτουργίας της ιδίας και του Συντάγματος. Στη θέση της Βουλής ιδρύθηκε το «Πανελλήνιον» και αργότερα η Γερουσία, συμβουλευτικά όργανα, τα οποία μετείχαν «μετά του Κυβερνήτου της Ελλάδος των έργων της Κυβερνήσεως». Ουσιαστικώς, βεβαίως, την εξουσία ασκούσε ο ίδιος ο Καποδίστριας ο οποίος συγκέντρωνε στα χέρια του όλη την εξουσία με λαϊκό χρίσμα που εκείνος λάμβανε και ανανέωνε με το αντιπροσωπευτικό σύστημα. Δεν πρέπει, ωστόσο, να παραγνωρισθεί η προσπάθειά του για τη δημιουργία κρατικής υπόστασης από το μηδέν και η απελευθέρωση μεγάλου μέρους της χώρας.<br />
<br />
Μετά τη δολοφονία του Ι. Καποδίστρια και την ταραχώδη περίοδο που ακολούθησε, η αυτοαποκληθείσα «Πέμπτη Εθνική των Ελλήνων Συνέλευσις» ψήφισε τελικώς, το 1832, στο Ναύπλιο νέο «Σύνταγμα», διορίζοντας ταυτοχρόνως Κυβερνήτη τον αδελφό του δολοφονηθέντος Ιωάννη Καποδίστρια, Αυγουστίνο. Στη συνέχεια το «Σύνταγμα» αυτό, που θύμιζε έντονα το αμερικανικό και δεν ίσχυσε ποτέ, χαρακτηρίστηκε <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn11.pdf">«Ηγεμονικό»</a>, διότι προέβλεπε κληρονομικό αρχηγό του κράτους, τον Ηγεμόνα.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Η απόλυτη μοναρχία (1832-1843)</h3>

<div >Στην περίοδο της απόλυτης μοναρχίας του Όθωνα που ακολούθησε, η περιφρόνηση που επέδειξε ο μονάρχης σε βάρος της φιλελεύθερης ελληνικής ιδιοσυγκρασίας και ιδίως η άγνοιά του ότι η κοινωνική σύσταση της χώρας δεν παρείχε καν μόνιμα και σοβαρά ερείσματα απολυταρχικού πολιτεύματος, οδήγησαν, την 3η Σεπτεμβρίου 1843, σε λαϊκή εξέγερση και σε στάση της φρουράς των Αθηνών με επικεφαλής τον συνταγματάρχη Δ. Καλλέργη. Μετά την επανάσταση συγκλήθηκε Εθνική Συνέλευση, η οποία ψήφισε, το επόμενο έτος, Σύνταγμα, που ήταν και το πρώτο του ανεξάρτητου, από το 1830, ελληνικού κράτους.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Η συνταγματική μοναρχία (1843-1862)</h3>

<div >Το <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn12.pdf">Σύνταγμα του 1844</a> δεν αποτέλεσε έργο μιας κυρίαρχης εθνικής συντακτικής συνέλευσης, αλλά η Συνέλευση απλώς συνέπραξε στην κατάρτισή του. Για τον λόγο αυτό χαρακτηρίσθηκε «Σύνταγμα-συμβόλαιο», «Σύνταγμα-συνθήκη» ή τέλος, «Σύνταγμα-συνάλλαγμα». Καθιέρωνε δε την κληρονομική συνταγματική μοναρχία, με κυρίαρχο όργανο του Κράτους τον μονάρχη, στον οποίο αναγνωρίζονταν εκτεταμένες και ουσιώδεις εξουσίες καθώς και το «τεκμήριο της αρμοδιότητας». Το πρόσωπό του ανώτατου άρχοντα χαρακτηριζόταν ιερό και απαραβίαστο. Ο ανώτατος άρχων ασκούσε την εκτελεστική εξουσία «δια των υπουργών του», τη νομοθετική από κοινού με την εκλεγμένη Βουλή και τη διορισμένη Γερουσία και, τέλος, τη δικαστική, η οποία πήγαζε από εκείνον, «δια των δικαστηρίων». Επίσης, το Σύνταγμα καθιέρωνε την αρχή της διάκρισης των εξουσιών, την ευθύνη των υπουργών για τις πράξεις του μονάρχη, ο οποίος τους διόριζε και τους έπαυε, αναγνώριζε θεμελιώδη ατομικά δικαιώματα, μεταξύ των οποίων, για πρώτη φορά, το απόρρητο των επιστολών και το άσυλο της κατοικίας, και προέβλεπε στο ακροτελεύτιο άρθρο 107 ότι «η τήρησις του παρόντος Συντάγματος αφιερούται εις τον πατριωτισμόν των Ελλήνων». Τέλος, ο εκλογικός νόμος, που ψηφίσθηκε το Μάρτιο του 1844, καθιέρωσε την εκλογή των βουλευτών με πλειοψηφικό σύστημα δύο γύρων, που θα διεξαγόταν με άμεση, σχεδόν καθολική και μυστική ψηφοφορία.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Η πρώτη περίοδος του πολιτεύματος της βασιλευομένης δημοκρατίας (1864-1909)</h3>

<div >Οι συνεχώς, όμως, μεταβαλλόμενες κοινωνικές εξελίξεις ενίσχυσαν το φιλελεύθερο και δημοκρατικό πνεύμα, ούτως ώστε οι διαρκείς απολυταρχικές τάσεις του Όθωνα όχι μόνο να μην είναι πλέον ανεκτές, αλλά και να υπονομεύουν την ίδια του τη βασιλεία. Έτσι, τον Οκτώβριο του 1862, πολίτες και στρατός της Αθήνας εξεγέρθηκαν και προκάλεσαν την έκπτωση του ιδίου και της δυναστείας των Wittelsbach. Η επανάσταση αυτή σηματοδότησε την κατάλυση της συνταγματικής μοναρχίας και τη μετάβαση στο πολίτευμα της βασιλευομένης δημοκρατίας με μονάρχη, πλέον, τον Δανό πρίγκιπα Γεώργιο – Χριστιανό – Γουλιέλμο της δυναστείας Schleswig – Holstein –Sønderburg – Glücksburg, ο οποίος ορκίσθηκε τον Οκτώβριο του 1863 ως Γεώργιος Α΄ «Βασιλεύς των Ελλήνων». Κατά τη διάρκεια της μεταβατικής περιόδου (Οκτώβριος 1862 – Οκτώβριος 1863), της μεσοβασιλείας όπως έγινε γνωστή, το σύστημα διακυβέρνησης που ίσχυσε ήταν το σύστημα της κυβερνώσας Βουλής, το οποίο λειτούργησε για πρώτη και τελευταία φορά στη συνταγματική μας ιστορία.<br />
<br />
Το <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn13.pdf">Σύνταγμα του 1864</a>, προϊόν της «Β΄ εν Αθήναις Εθνικής των Ελλήνων Συνελεύσεως» που ακολούθησε τη λαϊκή εξέγερση, περιλάμβανε 110 άρθρα, ήταν επηρεασμένο από τα συντάγματα του Βελγίου (1831) και της Δανίας (1849) και έμελλε να ισχύσει (με τις αναθεωρήσεις του 1911 και του 1952) για περισσότερα από εκατό χρόνια. Το σημαντικότερο χαρακτηριστικό του νέου καταστατικού χάρτη της χώρας ήταν ότι επανέφερε την αρχή της λαϊκής κυριαρχίας του Συντάγματος της Τροιζήνας του 1827 και διείπετο από τη δημοκρατική και όχι τη μοναρχική αρχή, δηλαδή αναγνωριζόταν πλέον το έθνος, ο ελληνικός λαός, και όχι ο μονάρχης, ως πηγή και φορέας της κρατικής εξουσίας. Ακόμη, καθιέρωσε, μεταξύ άλλων, την αρχή της άμεσης, καθολικής και μυστικής ψηφοφορίας η οποία θα διεξήγετο και θα διενεργείτο ταυτοχρόνως σε όλη την επικράτεια, το σύστημα της μιας (μονήρους) Βουλής τετραετούς θητείας, τα δικαιώματα του συνέρχεσθαι και του συνεταιρίζεσθαι, ενώ κατήργησε τη Γερουσία. Παραλλήλως, υιοθέτησε αρκετές από τις διατάξεις του Συντάγματος του 1844, προέβλεψε, όμως, επιπλέον, τη δυνατότητα σύστασης από τη Βουλή «εξεταστικών των πραγμάτων επιτροπών». Επίσης, ο βασιλιάς διατήρησε το δικαίωμα να συγκαλεί τακτικώς και εκτάκτως τη Βουλή όπως και να τη διαλύει κατά την κρίση του, αλλά το περί διαλύσεως Διάταγμα έπρεπε να είναι προσυπογεγραμμένο από το Υπουργικό Συμβούλιο. Τέλος, παρά το γεγονός ότι η πρόταση για υποχρέωση του στέμματος «όπως λαμβάνη τους υπουργούς εκ των Βουλών» απορρίφθηκε κατά πλειοψηφία, η κατοχύρωση του δημοκρατικού χαρακτήρα του νέου πολιτεύματος, πέραν της καθιέρωσης για πρώτη φορά των δικαιωμάτων που ήδη αναφέρθηκαν, δεν άργησε να εκδηλωθεί με τον πλέον πανηγυρικό τρόπο.<br />
<br />
Συγκεκριμένως, με τον λόγο του Θρόνου στις 11 Αυγούστου 1875, και χάρη στο πολιτικό κύρος του Χαρίλαου Τρικούπη, καθιερώθηκε ατύπως η Αρχή της Δεδηλωμένης, η οποία, μεταβάλλοντας τη σχέση στέμματος και λαϊκής αντιπροσωπείας και προσδίδοντας άλλη ουσία στο όλο σύστημα της οργάνωσης των εξουσιών, νομιμοποίησε ουσιαστικώς την εισαγωγή του κοινοβουλευτικού συστήματος στη χώρα. Βάσει της αρχής της «δεδηλωμένης» ο βασιλιάς είχε υποχρέωση να διορίζει την Κυβέρνηση λαμβάνοντας υπόψη του τη θέληση της κοινοβουλευτικής πλειοψηφίας, όπως όριζαν η αρχή της λαϊκής κυριαρχίας και το πνεύμα του κοινοβουλευτικού πολιτεύματος. Η διάταξη, επομένως, του Συντάγματος κατά την οποία «ο Βασιλεύς διορίζει και παύει τους Υπουργούς αυτού» τέθηκε σε περιορισμό, καθώς η κυβέρνηση όφειλε να λαμβάνει ψήφο εμπιστοσύνης από τη Βουλή.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Η δεύτερη περίοδος του πολιτεύματος της βασιλευομένης δημοκρατίας και η ανακήρυξη της αβασίλευτης δημοκρατίας (1911-1924)</h3>

<div >Το Σύνταγμα του 1864 υπήρξε μακρόβιο και ίσχυσε χωρίς ιδιαίτερες μεταβολές έως το 1911, οπότε οι έντονες πιέσεις για πολιτικές, διοικητικές και κοινωνικές μεταρρυθμίσεις, που οδήγησαν στο «στρατιωτικό κίνημα» στο Γουδί (1909) και την άνοδο του Ελευθερίου Βενιζέλου στην εξουσία, επέβαλαν την αναθεώρησή του.<br />
<br />
Οι σημαντικότερες μεταβολές που επέφερε <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn14.pdf">η αναθεώρηση του 1911</a> ήταν η ενίσχυση των ατομικών ελευθεριών («το Δημόσιον Δίκαιο των Ελλήνων» κατά την ορολογία της εποχής) και του κράτους δικαίου, και ο γενικότερος εκσυγχρονισμός των θεσμών. Οι σημαντικότερες αλλαγές σε σχέση με το Σύνταγμα του 1864 στο επίπεδο της προστασίας των ατομικών ελευθεριών ήταν η ενίσχυση της προστασίας της προσωπικής ασφάλειας, η μείωση από το 30ό στο 25ο του ορίου ηλικίας των εκλόγιμων βουλευτών, η φορολογική ισότητα, το δικαίωμα του συνεταιρίζεσθαι και του απαραβιάστου της κατοικίας. Ταυτοχρόνως, αναβαθμίσθηκε ο ρόλος της Βουλής, ενισχύθηκαν οι εγγυήσεις της δικαστικής ανεξαρτησίας, επανιδρύθηκε το Συμβούλιο της Επικρατείας και ανατέθηκε ο έλεγχος του κύρους των βουλευτικών εκλογών σε ειδικό δικαστήριο, το Εκλογοδικείο, καθιερώθηκαν για πρώτη φορά η υποχρεωτική και δωρεάν στοιχειώδης εκπαίδευση, η υποχρεωτική στρατιωτική θητεία και η μονιμότητα των δημοσίων υπαλλήλων και, τέλος, προβλέφθηκε απλούστερη διαδικασία αναθεώρησης του Συντάγματος.<br />
<br />
Ο εθνικός διχασμός, ωστόσο, κατά τη διάρκεια του Πρώτου Παγκοσμίου Πολέμου, ως αποτέλεσμα των συνεχών συγκρούσεων της πολιτικής ηγεσίας με το παλάτι, η μικρασιατική καταστροφή και η μεταβολή των γεωπολιτικών συνθηκών στη νοτιοανατολική Ευρώπη καθώς επίσης και η έλευση των προσφυγικών πληθυσμών στον ελλαδικό χώρο, οδήγησαν στην επανάσταση του Σεπτεμβρίου 1922 και, τελικώς, στην εγκαθίδρυση αβασίλευτου δημοκρατικού πολιτεύματος. Με την αποφασιστική συμβολή του Αλεξάνδρου Παπαναστασίου, η «Δ΄ εν Αθήναις Συντακτική Συνέλευσις» κατήργησε, στη συνεδρίαση της 25ης Μαρτίου 1924, τον βασιλικό θεσμό και ανακήρυξε την αβασίλευτη δημοκρατία.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Το Σύνταγμα του 1927</h3>

<div >Μετά την ψήφιση του Συντάγματος του 1925, που αποδείχθηκε θνησιγενές, έργο της επιτροπής του Αλ. Παπαναστασίου, και τις δικτατορίες Πάγκαλου και Κονδύλη, το 1925 και 1926, αντιστοίχως, η αβασίλευτη δημοκρατία καθιερώθηκε τελικώς με το <a href="https://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn15.pdf">Σύνταγμα του 1927</a>.<br />
<br />
Συμφώνως με αυτό, προβλεπόταν ο θεσμός του αιρετού ανώτατου άρχοντα, ο οποίος εκλεγόταν από τα δύο πλέον νομοθετικά Σώματα, τη Βουλή και τη Γερουσία, για πενταετή θητεία. Ο ανώτατος άρχοντας, ο Πρόεδρος της Δημοκρατίας, ήταν πολιτικώς ανεύθυνος, δεν μετείχε στη νομοθετική λειτουργία, μπορούσε να διαλύσει τη Βουλή μόνο μετά από σύμφωνη γνώμη της Γερουσίας και κατείχε το δικαίωμα έκδοσης νομοθετικών διαταγμάτων προσωρινής ισχύος. Ακόμη, καθιερώθηκε ο θεσμός του προαιρετικού συνταγματικού δημοψηφίσματος, θεσπίσθηκαν, για πρώτη φορά, κοινωνικά δικαιώματα όπως η προστασία της επιστήμης, της τέχνης κ.ά., εισήχθη η προστασία της τοπικής αυτοδιοίκησης, η αρμοδιότητα των δικαστηρίων να ελέγχουν τη συνταγματικότητα των νόμων, η αναγνώριση των κομμάτων ως οργανικών στοιχείων του πολιτεύματος και η κατοχύρωση του δικαιώματός τους να συμμετέχουν, αναλόγως της δύναμής τους, στη σύνθεση των διαφόρων κοινοβουλευτικών επιτροπών. Για πρώτη φορά, τέλος, ελληνικό Σύνταγμα περιέλαβε διάταξη που όριζε ότι η κυβέρνηση όφειλε «να απολάβει της εμπιστοσύνης της Βουλής». Με τον τρόπο αυτό καθιέρωσε και θεσμικώς, πλέον, την αρχή της «δεδηλωμένης» του 1875.<br />
<br />
Το Σύνταγμα αυτό, που έμελλε να ισχύσει για οκτώ μόνο χρόνια και ήταν συντηρητικότερο του σχεδίου της επιτροπής Παπαναστασίου, χαρακτηρίσθηκε στο πεδίο της οργάνωσης των εξουσιών από την τάση για υπέρμετρη ενίσχυση της εκτελεστικής εξουσίας.
 \n
    ]]></string>
    <string name="syntagmaKeimB"><![CDATA[ <h3 style="text-apgn: center">Η τρίτη περίοδος του πολιτεύματος της βασιλευομένης δημοκρατίας (1952-1967)</h3>

<div >Η δεύτερη δικτατορία Κονδύλη, η δικτατορία Μεταξά, τα δύσκολα χρόνια της γερμανικής κατοχής και ο εμφύλιος πόλεμος μετέβαλαν τις κοινωνικοπολιτικές ισορροπίες σε εθνικό και σε διεθνές επίπεδο, με συνέπεια τη διακοπή της προσδοκώμενης «κοινοβουλευτικής ωρίμανσης». Η εξέλιξη των κοινοβουλευτικών θεσμών, επανήλθε μόλις στις αρχές της δεκαετίας του ’50, μετά και από την ατυχή κατάληξη, το 1948, της αναθεωρητικής διαδικασίας της Επιτροπής του Β΄ Ψηφίσματος.<br />
<br />
Το <a href="http://www.hellenicparliament.gr/UserFiles/f3c70a23-7696-49db-9148-f24dce6a27c8/syn16.pdf">Σύνταγμα του 1952</a> αποτελούνταν από 114 άρθρα και, λόγω των ιδιαίτερων κοινωνικοπολιτικών συνθηκών που επικράτησαν κατά την κατάρτισή του, υπήρξε συντηρητικό και σε μεγάλο βαθμό προσκολλημένο στα συνταγματικά κείμενα του 1864 και του 1911. Βασικές καινοτομίες του ήσαν η ρητή καθιέρωση του Κοινοβουλευτισμού σε καθεστώς βασιλευομένης δημοκρατίας και η κατοχύρωση, για πρώτη φορά, στις Ελληνίδες του δικαιώματος ψήφου και υποβολής υποψηφιότητας για το βουλευτικό αξίωμα. Ταυτοχρόνως, αντιμετώπιζε συντηρητικώς τα ατομικά δικαιώματα, την εκπαίδευση και τον Τύπο.<br />
<br />
Διαρκούσης της ισχύος του Συντάγματος του 1952, το Φεβρουάριο του 1963 κατατέθηκε πρόταση ευρείας αναθεώρησης του Συντάγματος από την κυβέρνηση του Κ. Καραμανλή, η οποία όμως δεν πραγματοποιήθηκε τελικώς, λόγω της παραίτησης της κυβέρνησης και της διάλυσης της Βουλής μετά από λίγους μήνες. Αρκετές ωστόσο από τις προτάσεις που περιείχε αυτή η πρόταση αναθεώρησης ανευρίσκονται στο Σύνταγμα του 1975.<br />
<br />
Η επτάχρονη, τέλος, στρατιωτική δικτατορία της 21ης Απριλίου (1967-1974) ψήφισε δύο συνταγματικά κείμενα, το 1968 και το 1973, εκ των οποίων μάλιστα το τελευταίο προέβλεπε την αβασίλευτη μορφή του πολιτεύματος. Τα συνταγματικά αυτά κείμενα είχαν αντιδημοκρατικά χαρακτηριστικά, ήταν εξαιρετικώς συντηρητικής νοοτροπίας και δεν εφαρμόσθηκαν.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Η καθιέρωση της προεδρευομένης κοινοβουλευτικής δημοκρατίας και το Σύνταγμα του 1975</h3>

<div >Με την αποκατάσταση της δημοκρατικής νομιμότητας, τον Ιούλιο του 1974, η Κυβέρνηση Εθνικής Ενότητας έθεσε ως πρώτο στόχο της την εδραίωση της Δημοκρατίας και επανέφερε εν μέρει σε ισχύ το Σύνταγμα του 1952, με εξαίρεση τις διατάξεις που αφορούσαν τον βασιλέα. Τις πρώτες ελεύθερες βουλευτικές εκλογές (17 Νοεμβρίου 1974) και το δημοψήφισμα για τη μορφή του πολιτεύματος (8 Δεκεμβρίου 1974), το οποίο απέβη υπέρ του πολιτεύματος της αβασίλευτης δημοκρατίας, ακολούθησε το <a href="http://www.et.gr/images/stories/eidika_themata/a_111_1975.pdf">Σύνταγμα του 1975</a>. Το Σύνταγμα αυτό, μολονότι ψηφίσθηκε τελικώς μόνο από την κοινοβουλευτική πλειοψηφία, συγκέντρωσε σταδιακώς κατά την εφαρμογή του την ευρύτερη δυνατή αποδοχή εκ μέρους των πολιτικών δυνάμεων της χώρας.<br />
<br />
Ο νέος καταστατικός χάρτης της χώρας εισήγαγε το πολίτευμα της προεδρευομένης κοινοβουλευτικής δημοκρατίας, περιείχε εξαρχής ευρύ κατάλογο ατομικών και κοινωνικών δικαιωμάτων προσαρμοσμένο στις απαιτήσεις των καιρών και παραχωρούσε σημαντικές εξουσίες στον Πρόεδρο της Δημοκρατίας, οι οποίες του επέτρεπαν να παρεμβαίνει αποφασιστικώς στη ρύθμιση της πολιτικής ζωής. Το κράτος δικαίου προστατευόταν αποτελεσματικώς, ενώ προβλεπόταν και η συμμετοχή της χώρας σε διεθνείς οργανισμούς και – εμμέσως – στην τότε ΕΟΚ.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Η πρώτη αναθεώρηση του Συντάγματος του 1975 (<a href="http://www.et.gr/images/stories/eidika_themata/a_23_1986.pdf">1986</a>)</h3>

<div >Τον Μάρτιο του 1986, συμφώνως με το άρθρο 110 του Συντάγματος, ένδεκα άρθρα αναθεωρήθηκαν και ψηφίσθηκε η μεταφορά του κειμένου του Συντάγματος στη δημοτική γλώσσα. Με την αναθεώρηση αυτή οι αρμοδιότητες του Προέδρου της Δημοκρατίας περιορίσθηκαν σε σημαντικό βαθμό. Παρά την πολιτική και συνταγματική ένταση της περιόδου εκείνης, το αναθεωρημένο Σύνταγμα του 1975/1986, εισάγοντας ένα αμιγώς κοινοβουλευτικό σύστημα διακυβέρνησης, εφαρμόσθηκε κατά τρόπο που εξασφάλισε στη χώρα κοινοβουλευτική σταθερότητα και ομαλή πολιτική ζωή.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Η δεύτερη αναθεώρηση του Συντάγματος του 1975 (<a href="http://www.et.gr/images/stories/eidika_themata/a_85_2001.pdf">2001</a>)</h3>

<div >Την άνοιξη του 2001 ψηφίσθηκε μια νέα, πολύ πιο εκτεταμένη αυτή τη φορά, αναθεώρηση του Συντάγματος και, μάλιστα, σε κλίμα κατά κανόνα συναινετικό. Είναι χαρακτηριστικό ότι, παρά την τροποποίηση μεγάλου αριθμού διατάξεων του Συντάγματος, η αναθεώρηση έγινε αποδεκτή, στη μεγάλη πλειοψηφία των περιπτώσεων, από τα τέσσερα πέμπτα του συνόλου των βουλευτών, και, επομένως, ο όρος «συναινετική αναθεώρηση» αποδίδει την πολιτική πραγματικότητα.<br />
<br />
Το αναθεωρημένο Σύνταγμα εισήγαγε νέα ατομικά δικαιώματα (όπως, π.χ., την προστασία της γενετικής ταυτότητας ή την προστασία από την ηλεκτρονική επεξεργασία προσωπικών δεδομένων), νέους κανόνες διαφάνειας στην πολιτική ζωή (χρηματοδότηση πολιτικών κομμάτων, προεκλογικές δαπάνες, σχέσεις των ιδιοκτητών μέσων μαζικής ενημέρωσης με το Κράτος κ.ά.), προσάρμοσε στην πραγματικότητα τα σχετικά προς την ανάδειξη στο βουλευτικό αξίωμα κωλύματα και ασυμβίβαστα με λήψη υπόψη της νομολογίας του Ανώτατου Ειδικού Δικαστηρίου, εκσυγχρόνισε και αναδιοργάνωσε τις λειτουργίες της Βουλής, ανήγαγε σε συνταγματικό θεσμό τις καίριας σημασίας ανεξάρτητες αρχές, προέβη σε εκτεταμένη μεταρρύθμιση στο πεδίο της Δικαιοσύνης και ενίσχυσε το αποκεντρωτικό σύστημα της χώρας.</div>

<h3 style="text-apgn: center">Η τρίτη αναθεώρηση του Συντάγματος του 1975 (<a href="http://www.et.gr/images/stories/eidika_themata/a_120_2008.pdf">2008</a>)</h3>

<div >Το Σύνταγμα του 1975 αναθεωρήθηκε για τρίτη φορά το 2008 σε περιορισμένο αριθμό διατάξεών του. Μεταξύ των διατάξεων που έγιναν δεκτές, είναι η κατάργηση του επαγγελματικού ασυμβιβάστου, που είχε θεσπισθεί με την αναθεώρηση του 2001, η προσθήκη των νησιωτικών και ορεινών περιοχών της χώρας στη μέριμνα του κοινού νομοθέτη και της Διοίκησης όταν πρόκειται για τη θέσπιση αναπτυξιακών μέτρων, η πρόβλεψη της δυνατότητας της Βουλής να υποβάλλει, υπό προϋποθέσεις, προτάσεις τροποποίησης επί μέρους κονδυλίων του προϋπολογισμού, αλλά και η πρόβλεψη ειδικότερης διαδικασίας ως προς την παρακολούθηση από τη Βουλή της εκτέλεσης του προϋπολογισμού.<br />
<br />
Συμπερασματικώς, το ισχύον Σύνταγμα θα μπορούσε να χαρακτηρισθεί ως Σύνταγμα με πολιτική και ιστορική νομιμοποίηση, σύγχρονο και προσαρμοσμένο στις διεθνείς εξελίξεις και παρέχον ένα πλήρες θεσμικό πλαίσιο για την Ελλάδα του 21ου αιώνα.</div>
 \n
    ]]></string>
    <string name="ktirio">Κτίριο</string>
    <string name="ktirioKeim"><![CDATA[
<div><b>Η ιστορία του Κτηρίου</b></div>
<div>Το επιβλητικό κτήριο της Βουλής των Ελλήνων έχει μακρά ιστορία που συνδέεται άμεσα με την ιστορία του σύγχρονου ελληνικού κράτους.&nbsp;Αρχικά Ανάκτορα του Όθωνα και του Γεωργίου, μετατράπηκε έναν αιώνα μετά την κατασκευή του σε Κτήριο της Βουλής και της Γερουσίας. Σήμερα είναι η Βουλή των Ελλήνων, ένα διαχρονικό σύμβολο που αποτελεί μέρος της συλλογικής μνήμης. Το ίδιο το Κτήριο στο πέρασμα των χρόνων άλλαξε, προσαρμόστηκε, εκσυγχρονίστηκε.</div>
<div>&nbsp;</div>
<div><b>Από το 1836 έως το 1862</b></div>
<div>Ως τοποθεσία ανέγερσης των Ανακτόρων του Όθωνα επιλέχθηκε ο λόφος της Μπουμπουνίστρας. Θέση κομβική, σημείο κεντρικό της νέας πρωτεύουσας, ασφαλές και δροσερό, να αντικρίζει την Ακρόπολη και τις παρυφές της Αθήνας. Η πρόταση προήλθε από τον&nbsp;διευθυντή της Ακαδημίας Καλών Τεχνών του Μονάχου και επίσημο αρχιτέκτονα της βαυαρικής αυλής Φρίντριχ φον Γκαίρτνερ (Friedrich von Gaertner 1791-1847).</div>
<div>Οι άλλες ιδέες και εισηγήσεις παραμερίστηκαν: του Λέο φον Κλέντσε (Leo von Klenze) για τον Κεραμεικό<b>,</b> του &nbsp;Λούντβιχ Λάνγκε (Ludwig Lange) για τους πρόποδες του Λυκαβηττού, του Καρόλου Φρειδερίκου Σίνκελ (Karl Friedrich Schinkel) για την Ακρόπολη και των Σταμάτη Κλεάνθη και Έντουαρντ Σάουμπερτ (Eduard Schaubert) για τη συμβολή των οδών Πειραιώς και Σταδίου, την σημερινή πλατεία Ομονοίας.</div>
<div>Στις 6 Φεβρουαρίου 1836 τέθηκε ο θεμέλιος λίθος στο υψηλότερο ανατολικό άκρο της πόλης. Τον επόμενο μήνα στην οικοδομή δούλευαν 520 άτομα. Στρατός και τεχνίτες, Γερμανοί αρχιτέκτονες, Γερμανοί, Έλληνες και Ιταλοί μάστορες συνεργάστηκαν στην κατασκευή. Με την ευκαιρία αυτή ξαναλειτούργησαν και τα αρχαία λατομεία στην Πεντέλη.</div>
<div>&nbsp;</div>
<div>Με σεβασμό στην κληρονομιά της αρχαίας Αθήνας και εδραιώνοντας τις αρχές της αναγέννησης του αστικού κλασικισμού, ο Γκαίρτνερ σχεδίασε ένα λιτό, λειτουργικό και συμπαγές κτήριο. Είχε πρόσβαση από όλες τις πλευρές του, με τέσσερις εξωτερικές πτέρυγες που η καθεμία διέθετε τρεις ορόφους, μια μεσαία πτέρυγα με δύο πατώματα και δύο αυλές και κλιμακοστάσια που διευκόλυναν την επικοινωνία μεταξύ των ορόφων.</div>
<div>Οι πρώτοι βασιλείς, ο Όθωνας και η Αμαλία, εγκαταστάθηκαν στην νέα τους κατοικία στις 25 Ιουλίου 1843. Στο υπόγειο στεγάζονταν οι αποθήκες. Στο ισόγειο συνυπήρχαν η Γραμματεία και το Ανακτορικό Ταμείο με τους βοηθητικούς τους χώρους, το καθολικό παρεκκλήσιο του βασιλιά, το θησαυροφυλάκιο και τα μαγειρεία. Στον πρώτο όροφο βρίσκονταν η Αίθουσα του Θρόνου, η Αίθουσα Τροπαίων, η Αίθουσα των Υπασπιστών, σε γραμμική αλληλοδιαδοχή η Αίθουσα Χορού, η Αίθουσα Παιγνίων και η Τραπεζαρία και τα βασιλικά διαμερίσματα, τα οποία επικοινωνούσαν μεταξύ τους και ήταν οι πολυτελέστεροι χώροι του κτηρίου. Το δεύτερο όροφο καταλάμβαναν τα ιδιαίτερα διαμερίσματα των διαδόχων, του αυλάρχη και του προσωπικού των Ανακτόρων.</div>
<div>Παράλληλα με τα σχέδια κατασκευής του κτηρίου, ο Γκαίρτνερ μελέτησε αναλυτικά και προχώρησε στο σχεδιασμό και της εσωτερικής διακόσμησης διαφόρων χώρων του κτηρίου. Συνολικά σώζονται 247 σχέδιά του, τα οποία φυλάσσονται στο Αρχιτεκτονικό Μουσείο του Πολυτεχνείου του Μονάχου.</div>
<div>Τον εξαιρετικού πλούτου και τέχνης διάκοσμο των Ανακτόρων που σχεδίασε ο Γκαίρτνερ, φανερώνουν τα ελάχιστα αρχιτεκτονικά και διακοσμητικά στοιχεία που διασώζονται έως σήμερα, όπως είναι το μεγαλοπρεπές μαρμάρινο κλιμακοστάσιο και οι Αίθουσες Τροπαίων και Υπασπιστών με την εικονογράφησή τους. Στις αίθουσες αυτές, που σήμερα αποτελούν την <i>Αίθουσα Ελευθερίου Βενιζέλου</i>, διατηρείται ζωφόρος (ύψους 1.22 μ. και μήκους 78 μ.), όπου αποτυπώνονται γεγονότα της Ελληνικής Επανάστασης και προσωπογραφίες αγωνιστών, σε σχέδια του γλύπτη Λούντβιχ Μίκαελ φον Σβαντάλερ (Ludwig Michael von Schwanthaler) και με τη συνεργασία των ζωγράφων Φίλιππου και Γεώργιου Μαργαρίτη.</div>
<div>Ακριβώς δίπλα στο κτήριο των Ανακτόρων διαμορφώθηκε, με την προσωπική φροντίδα της Αμαλίας, ο Βασιλικός Κήπος, ο οποίος κάλυπτε την έκταση που έχει μέχρι και σήμερα. Η φύτευση του κήπου ανατέθηκε στα τέλη της δεκαετίας του 1840 στο Γάλλο κηποτέχνη Φρανσουά Λουί Μπαρώ (François Louis Bareaud), ο οποίος σχεδίασε το εσωτερικό δίκτυο των οδών και καθόρισε τη μορφή και τη θέση των διακοσμητικών στοιχείων, των κτισμάτων, των υδάτινων εκτάσεων και των περίφρακτων χώρων του.</div>
<div>&nbsp;</div>
<div><b>Από το 1862 έως το 192</b><b>2</b></div>
<div>Μετά την έξωση του Όθωνα το 1862, τα Ανάκτορα κατοικήθηκαν από το νέο βασιλιά Γεώργιο Α’, ο οποίος έφτασε στην Αθήνα στις 17 Οκτωβρίου 1863. Ευθύς αμέσως μετά το γάμο του με την Όλγα το 1867, στο κτήριο πραγματοποιήθηκαν νέες προσθήκες και μετατροπές. Σημαντικότερη ήταν η τροποποίηση του κλιμακοστασίου της ανατολικής πτέρυγας και η δημιουργία του ορθόδοξου παρεκκλησίου του Αγίου Γεωργίου, στο δεύτερο όροφο. Επιπλέον, η διαβίωση στα Ανάκτορα μίας πολυμελούς οικογένειας και η φιλοξενία πολυπληθών επισήμων οδήγησε σε μετατροπές χώρων και σε αλλαγές χρήσης τους. Βασική, όμως, αιτία για αλλαγές και επεμβάσεις στην αρχική κατασκευή υπήρξαν οι δύο μεγάλες πυρκαγιές των Ανακτόρων: η πρώτη, το 1884, αποτέφρωσε το δεύτερο όροφο της βορινής πτέρυγας· η δεύτερη, και μεγαλύτερη, το 1909, κατέστρεψε ολοσχερώς την κεντρική πτέρυγα και τα αντίστοιχα σε αυτήν τμήματα της ανατολικής και δυτικής πτέρυγας και ανάγκασε τη βασιλική οικογένεια να μετακινηθεί στο θερινό ανάκτορο του Τατοΐου. Παρόλο που οι βασιλείς επέστρεψαν στο κτήριο το 1912, ελάχιστες από τις εγκριθείσες μελέτες επισκευών είχαν πραγματοποιηθεί, ενώ οι πολιτικές και οικονομικές εξελίξεις των επόμενων ετών, ελληνοβουλγαρικός πόλεμος, δολοφονία του βασιλιά Γεωργίου Α\' και κήρυξη του Α\' Παγκοσμίου Πολέμου, διέκοψαν τις εργασίες αποκατάστασης των ζημιών.</div>
<div>Μετά τη δολοφονία του Γεωργίου του Α΄, βασιλιάς ορκίστηκε ο διάδοχος Κωνσταντίνος και βασιλικό Ανάκτορο ορίστηκε η έως τότε κατοικία του, το Μέγαρο της Ηρώδου Αττικού (σημερινό Προεδρικό Μέγαρο). Στα Παλαιά, πλέον, Ανάκτορα παρέμειναν –κατά διαστήματα- μέλη της βασιλικής οικογένειας και η βασιλομήτωρ Όλγα έως το 1922, οπότε εγκατέλειψε οριστικά την Ελλάδα.</div>
<div><b>&nbsp;</b></div>
<div><b>Μεταβατική Περίοδος</b></div>
<div>Το 1922 αποτέλεσε τομή στην ιστορία του κτηρίου. Τότε εγκαταλείφθηκε οριστικά από τη βασιλική οικογένεια, ενώ συγχρόνως οι ιστορικές συγκυρίες το οδήγησαν σε νέες χρήσεις. Κρατικές υπηρεσίες, ιδιωτικοί κοινωνικοί φορείς, διεθνείς οργανώσεις που συντονίστηκαν για την αντιμετώπιση των σύνθετων προβλημάτων που προέκυψαν από τη &nbsp;Μικρασιατική Καταστροφή, στεγάστηκαν στο κτήριο, μαζί με δημόσιες υπηρεσίες, που εγκαταστάθηκαν από την κυβέρνηση για την κάλυψη των αυξανόμενων μόνιμων αναγκών της. Έτσι, στη δεύτερη δεκαετία του 20ού αι. στο κτήριο βρήκαν στέγη υπηρεσίες του Υπουργείου Γεωργίας, του Υπουργείου Στρατιωτικών, του Υπουργείου Υγιεινής, η Διεθνής Υπηρεσία Μετανάστευσης, η Αστυνομία Πόλεων, η «Χριστιανική Ένωσις Νεανίδων» (Χ.Ε.Ν.), ο Ελληνικός Ερυθρός Σταυρός, ο Διεθνής Σύνδεσμος Γυναικών κ.ά. Λειτούργησαν, επίσης, ιατρείο βρεφών, οικοτροφείο φοιτητών, νοσοκομείο και ορφανοτροφείο της Near East Repef, καθώς και τα Εργαστήρια Μπενάκη. Τα διαμερίσματα του Γεωργίου Α΄ και το παρεκκλήσι στο ισόγειο χρησιμοποιήθηκαν για την αποθήκευση της βασιλικής περιουσίας, η οποία κατατέθηκε το 1935 στην Ιστορική και Εθνολογική Εταιρεία.</div>
<div>Μέχρι το 1925, οι παρεμβάσεις στο εσωτερικό του κτηρίου ήταν πρόχειρες διαρρυθμίσεις, με στόχο τη διαίρεση μεγάλων χώρων σε μικρότερους. Η μόνη νέα κατασκευή ήταν η ανέγερση το 1925 ενός μικρού κτίσματος στον περίβολο των Παλαιών Ανακτόρων, το οποίο είναι γνωστό μέχρι σήμερα ως "Παλατάκι".&nbsp;</div>
<div>Το 1927 εγκαινιάστηκε το «Μουσείο Ενθυμίων του Γεωργίου Α\'», ως παράρτημα του Εθνικού-Ιστορικού Μουσείου, το οποίο λειτούργησε μέσα στο κτήριο έως το 1930 και από το 1936 έως το 1941.</div>
<div>Με την απόφαση ανέγερσης του Μνημείου του Άγνωστου Στρατιώτη, σε σχέδια του αρχιτέκτονα Εμμανουήλ Λαζαρίδη, το 1928, άλλαξε η έως τότε πρόσοψη του κτηρίου σε σχέση με τον περιβάλλοντα χώρο.</div>
<div>&nbsp;</div>
<div><b>Από τα Παλαιά Ανάκτορα στο Κτήριο της Βουλής των Ελλήνων </b></div>
<div>Το Νοέμβριο του 1929 η Κυβέρνηση Ελευθερίου Βενιζέλου, ύστερα από πολλές συζητήσεις στη Βουλή, αποφάσισε τη στέγασή της, μαζί με τη Γερουσία, στο κτήριο των Παλαιών Ανακτόρων. Οι εργασίες για τη μετατροπή του κτηρίου σε Μέγαρο Βουλής και Γερουσίας σε σχέδια του αρχιτέκτονα Ανδρέα Κριεζή, αποτέλεσαν τη ριζικότερη επέμβαση σε αυτό μετά την αρχική κατασκευή του: με τις στατικές επεμβάσεις στο φέροντα οργανισμό των περιμετρικών πτερύγων, την κατεδάφιση της κεντρικής πτέρυγας και την κατασκευή νέας για τη στέγαση των Αιθουσών συνεδριάσεων της Βουλής και της Γερουσίας.</div>
<div>Εξωτερικά, η σημαντική αλλαγή που συντελέστηκε, χωρίς, όμως, να αλλοιώνει τη μορφή και την αισθητική του, ήταν η νέα είσοδος στη βορινή πλευρά, όπου κατασκευάσθηκε ένα πρόπυλο με έξι δωρικούς κίονες με στοιχεία δανεισμένα από τα δύο άλλα πρόπυλα που κοσμούν την δυτική και την ανατολική όψη.</div>
<div>Αλλαγές στην εσωτερική διακόσμηση και τη διαρρύθμιση έγιναν προκειμένου να ανταποκριθεί το κτήριο στη νέα του, εντελώς διαφορετική, χρήση. Στο ισόγειο διαμορφώθηκαν χώροι γραφείων του Πρωθυπουργού και του Προέδρου της Βουλής και στον πρώτο όροφο των υπηρεσιών της Βουλής. Στο δεύτερο όροφο διαρρυθμίστηκαν χώροι στέγασης της Βιβλιοθήκης της Βουλής και του Συμβουλίου της Επικρατείας. Στο ανακαινισμένο κτήριο των Παλαιών Ανακτόρων εγκαταστάθηκε η Γερουσία, καθώς και η Βιβλιοθήκη και το Συμβούλιο της Επικρατείας το 1934, το οποίο παρέμεινε στο κτήριο έως το 1992. Την 1η Ιουλίου 1935 η Ε΄ Εθνοσυνέλευση άρχισε πανηγυρικά τις εργασίες της στη νέα αίθουσα της Ολομέλειας. Από το 1935 έως σήμερα, στο Κτήριο στεγάζεται η Βουλή των Ελλήνων.</div>
<div>&nbsp;</div>
<div><b>Η Βουλή των Ελλήνων σήμερα </b></div>
<div>Από το 1975 γίνονται οι απαραίτητες εργασίες για τον εκσυγχρονισμό και την τεχνολογική αναβάθμιση του κτηρίου. Σκοπός είναι η καλύτερη δυνατή λειτουργία των υπηρεσιών, με την αξιοποίηση των δυνατοτήτων που προσφέρουν οι νέες τεχνολογίες, τα σύγχρονα εργαλεία και ο αναβαθμισμένος εξοπλισμός.</div>
<div>&nbsp;Το σημαντικότερο έργο υποδομής ήταν η κατασκευή πενταώροφου υπόγειου χώρου στάθμευσης στην περίμετρο του κτηρίου, που συνέβαλε στην αποσυμφόρηση των γύρω χώρων από τα σταθμευμένα αυτοκίνητα και την ανάδειξη του κτηρίου. Με την αποπεράτωση του υπόγειου σταθμού πραγματοποιήθηκε σειρά εργασιών διαμόρφωσης του περιβάλλοντα χώρου, όπως η διευθέτηση της κυκλοφορίας εισόδων και εξόδων του σταθμού, η μαρμαρόστρωση και η φύτευση του περιβόλου. &nbsp;</div>
<div>Από τις σημαντικότερες αισθητικές παρεμβάσεις στο εξωτερικό του κτηρίου υπήρξε η τοποθέτηση του ανδριάντα του Χαριλάου Τρικούπη και του Ελευθερίου Βενιζέλου, έργα του γλύπτη Γιάννη Παππά, στο δυτικό περίβολο του κτηρίου, ορατά από μεγάλη απόσταση. Το 2003 τοποθετήθηκε το άγαλμα της <i>Μάνας</i> του Χρήστου Καπράλου στον ανατολικό περίβολο.</div>
<div>Το 2002 τοποθετήθηκε στο Περιστύλιο της Αίθουσας Συνεδριάσεων της Ολομέλειας το <i>Μνημείο της μάχης της Πίνδου</i> του Χρήστου Καπράλου. Η ανάγλυφη ζωφόρος, μήκους 40 μέτρων και ύψους 1,10 μέτρων, εξιστορεί σε επτά επεισόδια τα περάσματα από την Ειρήνη, τον Πόλεμο, την Κατοχή, την Αντίσταση και πάλι την Ειρήνη και τη Συμφιλίωση. Έτσι δημιουργήθηκε ένας ενδιαφέρων διάλογος –σε επίπεδο εικαστικό και συμβολικό– με τη ζωγραφική ζωφόρο της <i>Αίθουσας Ελευθερίου Βενιζέλου</i>. Πρόσφατα, μάλιστα, ολοκληρώθηκε η συντήρηση και η αποκατάσταση της ζωγραφικής διακόσμησης αυτής της αίθουσας, καθώς και της Αίθουσας Συνεδριάσεων της Ολομέλειας της Βουλής, της Αίθουσας της Γερουσίας και του Εντευκτηρίου.</div>
<div>&nbsp;</div>
<div>Τον Απρίλιο του 2009 εγκαινιάστηκε έκθεση που παρουσιάζει παραστατικά ακριβώς αυτήν την ιστορική διαδρομή του κτηρίου. Η έκθεση συνοδεύεται από συλλογικό επιστημονικό τόμο με τον τίτλο <a href="https://www.hellenicparliament.gr/Enimerosi/Ektheseis/?press=39d6b7ea-73e0-4adc-865a-a8f657d44131"><i>Το Κτήριο της Βουλής των Ελλήνων</i></a>.</div>
<div>Μέσα από αρχειακά τεκμήρια και επιστημονική έρευνα, αναδύεται η εικόνα ενός κτηρίου με σταθερή εξωτερικά όψη, το οποίο απέδειξε απεριόριστες δυνατότητες ευελιξίας στις ανάγκες μίας πολύπλοκης οργάνωσης.</div>
\n
]]></string>
    <string name="epitropes">Επιτροπές</string>
    <string name="epitropesKeim"><![CDATA[                                 <h1>Κατηγορίες</h1>
<p><strong><i>(<a href="https://www.hellenicparliament.gr/Vouli-ton-Ellinon/To-Politevma/Syntagma/article-70/">άρθρα 68 του Σ</a> και <a href="https://www.hellenicparliament.gr/Vouli-ton-Ellinon/Kanonismos-tis-Voulis/Arthra-31-48-Kanonismou-VtE">31-48</a> και&nbsp; </i></strong><a href="https://www.hellenicparliament.gr/Vouli-ton-Ellinon/Kanonismos-tis-Voulis/Arthra-89-91-Kanonismou-VtE"><strong><i>89-91</i></strong></a><strong><i> του ΚτΒ)</i></strong></p>
<p>Η Βουλή των Ελλήνων ασκεί νομοθετικό  έργο και κοινοβουλευτικό έλεγχο. Για το σκοπό αυτό συνιστώνται επιτροπές  που συγκροτούνται από Bουλευτές, ανάλογα με τη δύναμη των  κοινοβουλευτικών ομάδων και των ανεξάρτητων Bουλευτών. Οι επιτροπές  επιλαμβάνονται του νομοθετικού έργου ή του κοινοβουλευτικού ελέγχου ή  ειδικών θεμάτων. Το Σύνταγμα και ο Κανονισμός της Βουλής προβλέπουν τις  ακόλουθες επιτροπές ενεργές επιτροπές τρέχουσας συνόδου:</p>
<strong><u>Διαρκείς επιτροπές </u></strong>
<p>Συνιστώνται και συγκροτούνται στην  αρχή κάθε τακτικής συνόδου της Βουλής με απόφαση του Προέδρου της  Βουλής, προκειμένου να επεξεργάζονται και να εξετάζουν σχέδια νόμων ή  προτάσεις νόμων. Μετά την αναθεώρηση του Συντάγματος το 2001 και την  αντίστοιχη τροποποίηση του Κανονισμού της Βουλής, μπορούν να ασκούν και  νομοθετικό έργο και κοινοβουλευτικό έλεγχο. Επίσης μπορούν να συζητούν  θέματα συναφή με την αρμοδιότητά τους, καθώς και να διατυπώνουν γνώμη  για τους προτεινόμενους προς διορισμό σε ορισμένες θέσεις, εφόσον αυτό  προβλέπεται από τον Κανονισμό ή νόμο. Επιπλέον τις διαρκείς επιτροπές ενημερώνουν ο αρμόδιος Υπουργός, ή ο εκπρόσωπος φορέα μαζί με τον εποπτεύοντα Υπουργό, πριν από τη σύναψη δημοσίων συμβάσεων μεγάλης αξίας.</p>
<p>Προβλέπονται έξι (6) διαρκείς  επιτροπές :</p>
   <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή μορφωτικών υποθέσεων</p>
   <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή εθνικής άμυνας και  εξωτερικών υποθέσεων</p>
   <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;>Επιτροπή οικονομικών υποθέσεων</p>
   <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή κοινωνικών υποθέσεων</p>
   <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή δημόσιας διοίκησης,  δημόσιας τάξης και δικαιοσύνης</p>
   <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή παραγωγής και εμπορίου</p>
<p>Στη διαρκή επιτροπή κοινωνικών  υποθέσεων συνιστάται υποεπιτροπή για τη μελέτη και αντιμετώπιση του  προβλήματος των ναρκωτικών.<br />
Σε κάθε διαρκή επιτροπή μπορεί να  συσταθούν υποεπιτροπές, κατά υπουργεία.</p>
<p><strong><u>Ειδικές διαρκείς επιτροπές </u></strong><br />
Προβλέπονται τέσσερις ειδικές  διαρκείς επιτροπές, στις οποίες εφαρμόζονται οι διατάξεις περί διαρκών  επιτροπών. Αυτές είναι:</p>
   <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή του απολογισμού και του γενικού ισολογισμού του Κράτους  και ελέγχου της εκτέλεσης του προϋπολογισμού του Κράτους</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή ευρωπαϊκών υποθέσεων</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή εξοπλιστικών προγραμμάτωνκαι συμβάσεων</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή παρακολούθησης του Συστήματος Κοινωνικής Ασφάλισης</p>
<p><strong>&nbsp;</strong><strong><u>Ειδικές επιτροπές</u></strong><br />
Συνιστώνται από τον Πρόεδρο της  Βουλής, μετά από πρόταση της Κυβέρνησης, με σκοπό να επεξεργασθούν και  να εξετάσουν συγκεκριμένα σχέδια νόμων ή προτάσεις νόμων. Η λειτουργία  τους διαρκεί εως ότου πάρουν οριστική απόφαση σχετικά με την επεξεργασία  και εξέταση των νομοσχεδίων και των προτάσεων νόμων για τα οποία  συστάθηκαν.</p>
<p><strong><u>Ειδικές μόνιμες επιτροπές</u></strong><br />
Συνιστώνται στην αρχή κάθε τακτικής  συνόδου της Βουλής, με απόφαση του Προέδρου της Βουλής, πλην της Ειδικής  Μόνιμης Επιτροπής Θεσμών και Διαφάνειας, η οποία συνιστάται στην αρχή  κάθε βουλευτικής περιόδου και λειτουργεί καθ\'όλη τη διάρκειά της.</p>
<p>Οι ειδικές μόνιμες επιτροπές είναι δέκα (10) :</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική μόνιμη επιτροπή θεσμών και διαφάνειας</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική μόνιμη επιτροπή Ελληνισμού της Διασποράς</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική μόνιμη επιτροπή προστασίας περιβάλλοντος</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική μόνιμη επιτροπή έρευνας και τεχνολογίας</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική μόνιμη επιτροπή ισότητας, νεολαίας και δικαιωμάτων του  ανθρώπου</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική μόνιμη επιτροπή περιφερειών</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική μόνιμη επιτροπή οδικής ασφάλειας</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική μόνιμη επιτροπή κοινοβουλευτικής δεοντολογίας</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική μόνιμη επιτροπή σωφρονιστικού συστήματος</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Ειδική Μόνιμη Επιτροπή παρακολούθησης των αποφάσεων του Ευρωπαϊκού Δικαστηρίου των Δικαιωμάτων του Ανθρώπου</p>
<p>Επίσης, συνιστώνται υποεπιτροπές  ειδικών μονίμων επιτροπών, ως ακολούθως:</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Στην ειδική μόνιμη επιτροπή προστασίας περιβάλλοντος συνιστάται  υποεπιτροπή υδατικών πόρων.</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Στην ειδική μόνιμη επιτροπή ισότητας, νεολαίας και δικαιωμάτων  του ανθρώπου συνιστάται υποεπιτροπή για τα θέματα των ατόμων με  αναπηρία.</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Στην ειδική μόνιμη επιτροπή περιφερειών συνιστάται υποεπιτροπή  νησιωτικών και ορεινών περιοχών.<strong>&nbsp;</strong></p>
<p><strong><u>Επιτροπές εσωτερικών θεμάτων της  Βουλής</u></strong><br />
Οι επιτροπές αυτές είναι:</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Eπιτροπή Κανονισμού της Βουλής</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή Οικονομικών της Βουλής</p>
    <p>&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp;Επιτροπή Βιβλιοθήκης της Βουλής</p>
<p>Συνιστώνται η μεν Επιτροπή Κανονισμού  της Βουλής στην αρχή κάθε βουλευτικής περιόδου, οι δε Επιτροπές  Οικονομικών της Βουλής και Βιβλιοθήκης της Βουλής στην αρχή κάθε  τακτικής συνόδου της Βουλής και ασχολούνται με θέματα εσωτερικής  &nbsp;λειτουργίας της Βουλής.</p>
<p><strong><u>Επιτροπή δημοσίων επιχειρήσεων,  τραπεζών, οργανισμών κοινής ωφελείας και φορέων κοινωνικής ασφάλισης</u></strong><br />
Συνιστάται με απόφαση του Προέδρου της  Βουλής στην αρχή κάθε βουλευτικής περιόδου και λειτουργεί καθ\'όλη τη  διάρκεια αυτής, περιλαμβανομένου και του μεταξύ των συνόδων χρόνου.<br />
Διατυπώνει γνώμη για την καταλληλότητα  των προτεινομένων προς διορισμό ή επαναδιορισμό ή ανανέωση θητείας σε  θέσεις προέδρου ή διευθύνοντος συμβούλου δημοσίων επιχειρήσεων,  τραπεζών, οργανισμών κοινής ωφελείας και φορέων κοινωνικής ασφάλισης.<br />
Μπορεί να καλεί σε ακρόαση οποιοδήποτε  από τα προηγούμενα πρόσωπα μετά την πάροδο 6 μηνών από το διορισμό του ή  από την προηγούμενη ακρόασή του.</p>
<p><strong><u>Επιτροπές για εθνικά ή  γενικότερου ενδιαφέροντος ζητήματα</u></strong><br />
Συνιστώνται με απόφαση της Βουλής,  μετά από πρόταση της Κυβέρνησης ή του Προέδρου της Βουλής ή των Προέδρων  των κοινοβουλευτικών ομάδων, με σκοπό τη μελέτη εθνικών ή γενικότερου  ενδιαφέροντος ζητημάτων. Με την απόφαση της σύστασης της επιτροπής η  Βουλή προσδιορίζει το αντικείμενο με το οποίο θα ασχοληθεί η επιτροπή  και καθορίζει την προθεσμία υποβολής της σχετικής έκθεσης.</p>
<p><strong><u>Εξεταστικές επιτροπές </u></strong><br />
Οι εξεταστικές επιτροπές συνιστώνται  για την εξέταση ειδικών ζητημάτων δημόσιου ενδιαφέροντος, μετά από  πρόταση του ενός πέμπτου του όλου αριθμού των Βουλευτών (60 Βουλευτές)  και απόφαση της Ολομέλειας της Βουλής, που λαμβάνεται με την απόλυτη  πλειοψηφία των παρόντων, η οποία δεν μπορεί να είναι μικρότερη από τα  δύο πέμπτα του όλου αριθμού των Βουλευτών (120 ψήφοι). Αν το θέμα αφορά  στην εξωτερική πολιτική ή την εθνική άμυνα, απαιτείται η απόλυτη  πλειοψηφία του όλου αριθμού των Βουλευτών (151 Βουλευτές).<br />
Η απόφαση της Βουλής καθορίζει την  προθεσμία υποβολής του πορίσματος της επιτροπής.<br />
Οι εξεταστικές επιτροπές έχουν όλες  τις αρμοδιότητες των ανακριτικών αρχών και του εισαγγελέα  πλημμελειοδικών.</p>
<p><strong><u>Ειδικές κοινοβουλευτικές επιτροπές για τη διεξαγωγή προκαταρκτικής εξέτασης </u></strong><br />
Αν η Βουλή αποφασίσει προκαταρκτική εξέταση, ορίζει από τα μέλη της δωδεκαμελή επιτροπή για τη διενέργειά της. Συγχρόνως ορίζει και την προθεσμία μέσα στην οποία η επιτροπή οφείλει να υποβάλει το πόρισμά της και το σχετικό αποδεικτικό υλικό.<br />
Η επιτροπή έχει όλες τις αρμοδιότητες εισαγγελέα πλημμελειοδικών, όταν αυτός διενεργεί προκαταρκτική εξέταση.<br />
Το πόρισμα της επιτροπής πρέπει να είναι αιτιολογημένο και να περιέχει σαφή πρόταση για την άσκηση δίωξης.</p>
<p><strong><u>Επιτροπή Αναθεώρησης του  Συντάγματος</u></strong><br />
Συνιστάται από τον Πρόεδρο της Βουλής  μετά την υποβολή, από 50 τουλάχιστον Βουλευτές, προτάσεων για την  αναθεώρηση του Συντάγματος, οι οποίες παραπέμπονται σ\' αυτήν για  εξέταση.<br />
Η Βουλή, με απόφασή της, που  λαμβάνεται μετά από πρόταση του Προέδρου της, ορίζει προθεσμία για την  υποβολή της έκθεσης της επιτροπής, η οποία μπορεί να παρατείνεται με  νεότερες αποφάσεις της Βουλής.</p>
<br />
\n
   ]]> </string>
    <string name="proedreioKeim"><![CDATA[ Το Προεδρείο της Βουλής των Ελλήνων<br />
<div >(<a href="https://www.hellenicparliament.gr/Vouli-ton-Ellinon/Kanonismos-tis-Voulis/Arthra-6-12-Kanonismou-VtE">άρθρα 6 &ndash; 12 του ΚτΒ</a>)<br />
<br />
<div >Αποτελείται από:</div>
<div >&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp; <b>τον Πρόεδρο της Βουλής</b></div>
<div >&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp; <b>επτά (7) Αντιπροέδρους</b></div>
<div >&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp; <b>τρεις (3) Κοσμήτορες</b></div>
<div >&nbsp;&nbsp;&bull;&nbsp; <b>έξι (6) Γραμματείς</b><br />
<br />
Κύριο χαρακτηριστικό είναι η διακομματική του σύνθεση. Έτσι, ο πρώτος, ο δεύτερος και ο τρίτος Αντιπρόεδρος, δύο Κοσμήτορες και τέσσερις Γραμματείς προέρχονται από τη συμπολίτευση, ο τέταρτος Αντιπρόεδρος, ένας Κοσμήτορας και ένας Γραμματέας προέρχονται υποχρεωτικά από την Αξιωματική Αντιπολίτευση, ο πέμπτος Αντιπρόεδρος και ένας Γραμματέας από τη δεύτερη σε δύναμη Κοινοβουλευτική Ομάδα της Αντιπολίτευσης, ο έκτος Αντιπρόεδρος από την τρίτη σε δύναμη Κοινοβουλευτική Ομάδα της Αντιπολίτευσης και ο έβδομος Αντιπρόεδρος από την τέταρτη σε δύναμη Κοινοβουλευτική Ομάδα της Αντιπολίτευσης.</div>
<div ><br />
Τα μέλη του Προεδρείου είναι υποχρεωτικά Βουλευτές, ενώ η ιδιότητα μέλους του Προεδρείου είναι ασυμβίβαστη με αυτή του Υπουργού ή του Υφυπουργού. Αν ένα μέλoς τoυ Πρoεδρείoυ αποδεχθεί θέση Yπoυργoύ ή Yφυπoυργoύ, θεωρείται πως παραιτείται αυτοδικαίως από μέλος του Προεδρείου της Βουλής.</div>
<div ><br />
Ο Πρόεδρος της Βουλής και οι επτά Αντιπρόεδροι εκλέγονται στην αρχή κάθε περιόδου και για όλη τη διάρκειά της. Η θητεία των Κοσμητόρων και των Γραμματέων διαρκεί όσο και η τακτική Σύνοδος της Βουλής των Ελλήνων για την οποία εκλέχθηκαν.</div>


                            </div>
                        </div>\n
                        <h1>Διάσκεψη Προέδρων</h1>
<div>(<a href="https://www.hellenicparliament.gr/Vouli-ton-Ellinon/Kanonismos-tis-Voulis/article-13/">άρθρα 13</a> &amp; <a href="https://www.hellenicparliament.gr/Vouli-ton-Ellinon/Kanonismos-tis-Voulis/article-14/">14</a> του ΚτΒ)</div>
<div ></div>
<div ></div>
<div><br />
Είναι το διακομματικό συλλογικό όργανο που συστάθηκε με τον Κανονισμό της Βουλής του 1987 και αναγνωρίσθηκε συνταγματικά με την αναθεώρηση του 2001. Αποστολή του είναι η καλύτερη οργάνωση των εργασιών της Βουλής μέσα από τη συνεργασία του Προεδρείου και όλων των κοινοβουλευτικών ομάδων.<br />
<br />
Αποτελείται από τον Πρόεδρο και τους Αντιπροέδρους της Βουλής, τους διατελέσαντες Προέδρους της Βουλής εφόσον έχουν εκλεγεί Βουλευτές, τους Προέδρους των Διαρκών Επιτροπών, τον Πρόεδρο της Επιτροπής Θεσμών και Διαφάνειας, τους Προέδρους των Κοινοβουλευτικών Ομάδων και έναν εκπρόσωπο των ανεξάρτητων Βουλευτών (εφόσον οι τελευταίοι είναι τουλάχιστον πέντε).<br />
<br />
Η Διάσκεψη των Προέδρων συνέρχεται σε τακτική συνεδρίαση μία φορά την εβδομάδα. Αποστολή της είναι να εξετάζει την ημερήσια διάταξη των εργασιών της Βουλής, να οργανώνει τη διεξαγωγή του νομοθετικού έργου, να αποφασίζει για τη διεξαγωγή οργανωμένης συζήτησης και να ασκεί κάθε άλλη αρμοδιότητα που της αναγνωρίζει το Σύνταγμα ή ο Κανονισμός της Βουλής.<br />
<br />
Η Διάσκεψη των Προέδρων έχει την αρμοδιότητα να επιλέγει, με ομοφωνία ή με πλειοψηφία των 4/5 των μελών της, τα μέλη των Ανεξάρτητων Αρχών που προβλέπονται από το Σύνταγμα, ενώ ασκεί επίσης, την κοινοβουλευτική τους εποπτεία.<br />
<br />
Επίσης, με ομοφωνία ή με πλειοψηφία των 4/5 των μελών της, επιλέγει τον πρόεδρο, τον αντιπρόεδρο και δύο μέλη της Ελληνικής Στατιστικής Αρχής και εκφράζει γνώμη, μετά από ακρόαση των υποψηφίων, για την επιλογή δικαστικών λειτουργών στις κορυφαίες θέσεις της Δικαιοσύνης.</div>
<br />    ]]></string>
    <string name="proedros">Πρόεδρος</string>
    <string name="antiproedroi">Αντιπρόεδροι</string>
    <string name="grammateis">Γραμματείς</string>
    <string name="kosmitores">Κοσμήτορες</string>
    <string name="koin_ekpr">Κοινοβουλευτικοί Εκπρόσωποι</string>
    <string name="koin_omades">Πρόεδροι Κοιν. Ομάδων</string>
    <string name="diafaneia">Διαφάνεια</string>
    <string name="diaspora">Διασπορά</string>
    <string name="efivoi">Έφηβοι</string>
    <string name="press">Γραφείο Τύπου</string>
    <string name="idryma">Ίδρυμα της Βουλής</string>
    <string name="vivlio">Βιβλιοθήκη</string>
    <string name="gpk">Γ.Π.Κ</string>
    <string name="yeep">Υ.Ε.Ε.Π</string>
    <string name="organosi">Οργάνωση</string>
    <string name="komma">Κόμματα</string>
    <string name="kommatxt">Κόμμα:</string>
    <string name="mps">Βουλευτές</string>
    <string name="links">Σύνδεσμοι</string>
    <string name="polimesa">Πολυμέσα</string>
    <string name="ekdoseis">Εκδόσεις</string>
    <string name="photos">Φωτογραφίες</string>
    <string name="tv">Τηλεόραση</string>
    <string name="nav_live_ena">WebTv1</string>
    <string name="nav_live_dio">WebTv2</string>
    <string name="enimerosi">Ενημέρωση</string>
    <string name="deltia">Δελτία τύπου</string>
    <string name="koin_epitropes">Κοινοβουλευτικές Επιτροπές</string>
    <string name="diktio">Κοινωνική Δικτύωση</string>
    <string name="entos">Email χρηστών</string>
    <string name="mobap">MobAp.gr</string>
    <string name="play">Play Store</string>
    <string name="peri">Περί</string>
    <string name="menu_refresh">Ανανέωση</string>
    <string name="nea">Νέα &amp; Ανακοινώσεις</string>
    <string name="ns">Νομοσχέδια</string>
    <string name="katatethenta">Κατατεθέντα</string>
    <string name="psifisthenta">Ψηφισθέντα</string>
    <string name="eleghos">Κοινοβουλευτικός Έλεγχος</string>
    <string name="praktika_olom">Επίσημα Πρακτικά Ολομέλειας</string>
    <string name="sinedriaseis_epitropon">Συνεδριάσεις</string>
    <string name="ektheseis">Εκθέσεις</string>
    <string name="drastiriotites">Δραστηριότητες</string>
    <string name="simera">Πρόγραμμα Συνεδριάσεων</string>

    <string name="intent_select"><b>Παρακολουθείστε επιλεγμένες συνεδριάσεις της Ολομέλειας της Βουλής, ενημερωτικές εκπομπές και παραγωγές του Τηλεοπτικού Σταθμού της Βουλής των Ελλήνων
        καθώς και αφιερώματα σε εκθέσεις και εκδηλώσεις της Βιβλιοθήκης της Βουλής και του Ιδρύματος της Βουλής των Ελλήνων για τον Κοινοβουλευτισμό και τη Δημοκρατία. \n\n
        Παρακαλώ επιλέξτε μια εκπομπή:</b></string>
    <string name="intent_disabled">Δεν υποστηρίζεται η τρέχουσα εγκατεστημένη έκδοση του YouTube.</string>
    <string name="youtube_currently_installed">Σε αυτή τη συσκευή είναι εγκατεστημένη η έκδοση: <xliff:g id="youtube_version">%1$s</xliff:g> του YouTube.</string>
    <string name="youtube_not_installed">Το YouTube δεν είναι εγκατεστημένο σε αυτή τη συσκευή.</string>
    <string name="title_activity_maps">Χάρτης</string>
    <string name="map_epikoinonia">Μέγαρο Βουλής,100 21, Αθήνα</string>

    <string name="login_with_google">Login with Google+</string>

    <!-- Strings related to login -->

    <string name="menu_share">Κοινοποίηση</string>
    <string name="menu_fb">Facebook</string>

    <string name="timeline_empty">Έρχονται τα Tweets :)</string>
    <string name="twitter">Twitter</string>

    <!-- TweetComposer strings -->

    <string name="perif_label">Περιφέρεια: </string>
    <string name="on_patros_label">του </string>

    <string name="bio">Βιογραφικό</string>
    <string name="tweet">Πολιτικά tweets</string>

    <string name="search">Αναζήτηση</string>
    <string name="clear">Εκκαθάριση</string>

</resources>